%% Last modified: <DerPrimInt_21.tex modifié par  Guillaume Connan le vendredi 26 août 2022 à 17h 20min 48s>

\modenormal

\chapterimage{meduse}
\chaptertext{Encore  un   chapitre  où  l'on   ne  devrait  rien   apprendre  de
  nouveau...mais    où     en    fait     tout    semblera     une    découverte
  malheureusement...Cependant  ce n'est  pas  vraiment la  dérivation BCPST  que
  nous  allons voir  mais  plutôt celle  vue  en 1ère  et  nous allons  rajouter
  quelques nouveautés de  Terminale comme la dérivation de  fonction composée et
  la notion  de primitive. Les  choses sérieuses sur la  dérivation commenceront
  au  second   semestre.  Nous  commencerons  cependant   par  une  introduction
  historique du calcul différentiel qui bouleversa le monde à partir du XVIIe siècle.}

\chapter{Dérivées et primitives: rappels}

\section{Dérivation}






\subsubsection{Fermat et le problème du maximum et du minimum}

\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
  \begin{minipage}[t]{4.2cm}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=2.8cm]{fermat}
      %\caption{Pierre de \textsc{Fermat}}
    \end{figure}
  \end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-4cm}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
  
\end{minipage}


Pierre  de  \textsc{Fermat}  (1601?-1665),  conseiller  au  Parlement  de
Toulouse,   s'adonnait  pour   son  plaisir   aux  mathématiques   et  y
excellait. Il est célèbre aujourd'hui  auprès du grand public car un des
théorèmes qu'il a énoncé a était démontré trois siècles plus tard par un
mathématicien anglais, Andrew \textsc{Wiles}, en 1996.


Voici un  extrait des \OE  uvres de \textsc{Fermat}, traduites  par Paul
\textsc{Tannery} en 1896:

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{fermax1}
\end{center}
%\end{figure}

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{fermax2}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{recherche}
  Discuter du rôle joué par $e$ dans le premier problème lié à la figure
  91.  Qu'est-ce que représente
  l'\textit{adégalité} pour \textsc{Fermat}?
\end{recherche}

\subsubsection{\textsc{Newton}, \textsc{Leibniz} et \textsc{Bernoulli}}

\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
  \begin{minipage}[t]{4.2cm}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=2.8cm]{Isaac}
      %\caption{Isaac \textsc{Newton} \\ (1642-1727)}
    \end{figure}
  \end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-4.7cm}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
  
\end{minipage}
Isaac  \textsc{Newton}(1642-1727)   tente  de  régler   le  problème  de
l'adégalité  par le  théorème suivant,  paru dans  \textit{Les principes
mathématiques de la philosophie naturelle}:


\begin{quote}
  {\itshape
LEMME PREMIER:

Les quantités et les raisons des quantités qui tendent continuellement à
devenir égales  pendant un temps fini, et  qui avant la fin  de ce temps
approchent tellement  de l'égalité, que leur différence  est plus petite
qu'aucune différence donnée, deviennent à la fin égales.
}


\medskip
\textit{
Si on le nie, qu'on suppose qu'elles soient à la fin égales, et que leur
dernière différence  soit D, puisqu'elles ne peuvent  pas approcher plus
près de l'égalité  que de cette différence donnée  D, leur différence ne
sera donc pas plus petite que toute différence donnée, ce qui est contre
l'hypothèse.
}
\end{quote}


Cette idée  n'est pas  très rigoureuse mais  a été bien  suffisante pour
permettre à  \textsc{Newton}, \textsc{Leibniz}, Jean \textsc{Bernoulli},
le     Marquis    de    \textsc{L'Hospital},     \textsc{Mac    Laurin},
\textsc{d'Alembert},         \textsc{Lagrange},         \textsc{Cauchy},
de développer  le calcul  infinitésimal bien au-delà  de ce que  nous en
verrons cette année, avant que \textsc{Bolzano} et \textsc{Weierstra\ss}
ne perfectionnent la notion de limite deux siècles plus tard.


C'est celle que nous adopterons provisoirement avant de prononcer le mot \textit{limite}.


\begin{remarque}[Analyse non standard et hyperréels]
\ill{Il  est à noter  que dans  les années  1960, un  logicien américain
d'origine allemande (encore un!...), Abraham
\textsc{Robinson},  mit  au  point  l'\textit{analyse non  standard}  en
utilisant les \textit{nombres hyperréels}.\newline
Il s'agit  de  nos  réels
auxquels  on  adjoint   des  nombres  \textit{infinitésimaux}  qui  sont
strictement inférieurs en valeur absolue  à tout nombre réel non nul, et
les   nombres  \textit{infiniment   grands}  dont   les   inverses  sont
infinitésimaux.}{Robinson}

\smallskip

  Ceci  est fait de  manière très rigoureuse et  permet de
justifier  l'incroyable  intuition  de l'adégalité  que  \textsc{Fermat}
avait présenté trois siècles plus tôt.
\end{remarque}


En   1684,  \textsc{Leibniz}   présente  presque   en  même   temps  que
\textsc{Newton} (1671) et
que  le   Suisse  Jean   \textsc{Bernoulli}(1691),  un  travail   similaire  en
introduisant les notations d$x$ et  d$y$ qui seront adoptées plus tard en
1755 par
\textsc{Euler} puis par tous. 


Pour Jean  \textsc{Bernoulli}, \textbf{les infiniment petits  sont des quantités
qui  peuvent être  ajoutées à  des quantités  finies sans  changer leurs
valeurs. Les courbes sont des polygones à côtés infiniment courts.} Pour
celui qui  initia les grands mathématiciens  que furent ses  fils et ses
neveux,  le  Marquis   de  L'\textsc{Hospital}  et  \textsc{Euler},  les
explications trop  abondantes au sujet de  l'infiniment petit pourraient
troubler l'entendement de  ceux qui ne sont pas  accoutumés à de longues
explications!... 


Voyons  ce que  cela donne  pour les  tangentes à  la  courbe d'équation
$y=x^2$:




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{foncMeta1s.22}
\end{center}
%\end{figure}




Si $x$ augmente de $\Delta x$, alors $y$ devient $y+\Delta y=(x+\Delta x)^2
=x^2+2x\Delta x+(\Delta x)^2$. Or $y=x^2$.

Pour des valeurs de $\Delta x$ non nulles, cela donne donc:

\[\dfrac{\Delta y}{\Delta x}= 2x+\Delta x\]


C'est ici qu'on a besoin de la notion intuitive d'infiniment petits...


$\dfrac{\Delta  y}{\Delta  x}$  est  le  coefficient  directeur  de  la  sécante
$(PA_{\Delta  x})$. Quand  $\Delta x$  devient \og  très petit  \fg{}, alors  le
coefficient directeur de la tangente devient $2x$.

C'est ce nombre qu'on appelle nombre dérivé de la fonction $t\mapsto t^2$ en $x$...


\begin{remarque}
\ill{C'est  Joseph-Louis \textsc{Lagrange}(1736-1813)  ou plutôt  Giuseppe Lodovico
\textsc{Lagrangia},  un  mathématicien  Piémontais d'origine  française,
qui  introduisit  les  termes   et  les  notations  que  nous  utilisons
actuellement:
\begin{quote}
Nous  appellerons  la fonction  $f_x$,  \textit{fonction primitive},  par
rapport aux  fonctions $f'_x$,  $f''_x$, \&c. qui  en dérivent,  et nous
appellerons celles-ci, \textit{fonctions dérivées}, par rapport à celle-là.
\end{quote}
}{Lagrange}

\end{remarque}



\subsubsection{Dérivée d'une combinaison linéaire}

Soit  $y(x)=a\cdot u(x)+b\cdot  v(x)$  avec $a$  et  $b$ des  constantes
réelles.

En posant comme précédemment $y+\Delta y=y(x+\Delta x)$ puis
$u+\Delta u=u(x+\Delta x)$ et $v+\Delta v =v(x+\Delta x)$, nous
obtenons:

\smallskip

$y(x+\Delta x)=a\cdot u(x+\Delta x)+b\cdot v(x+\Delta x)$

$y+\Delta y=a\cdot (u+\Delta u)+b\cdot (v+\Delta v)$

$y+\Delta y=au + a\Delta u+bv + b\Delta v$

$\Delta y=a\cdot \Delta u+b\cdot \Delta v$.


\smallskip

Donc:

\begin{theoreme}[Dérivation d'une combinaison linéaire]
$$y=au+bv \Longrightarrow \dfrac{\Delta y}{\Delta x}=a\cdot
\dfrac{\Delta u}{\Delta x}+b\cdot \dfrac{\Delta v}{\Delta x}
\text{ ou bien } y'=a\cdot u'+b\cdot v'$$
\end{theoreme}


\subsubsection{Dérivée d'un produit}

\begin{recherche}
  Essayez  de prouver  de  même  une règle  de  dérivation d'un  produit
  $y=u\cdot v$.
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Dérivation d'un produit]
$$y=u\cdot v \Longrightarrow \hspace{20em}$$
\end{theoreme}


\subsubsection{Dérivée d'un quotient}


Nous  allons d'abord  établir  un résultat  préliminaire.  Pour $x$  \og
petit\fg{} on \og sent\fg{} que $\dfrac{1}{1-x}\approx 1$.

Par exemple $\dfrac{1}{1-10^{-5}}\approx 1,0000100001=1+10^{-5}+10^{-10}$.


Essayons d'être plus précis sur l'approximation. Posons
$$\dfrac{1}{1-x}=1+\delta$$

et essayons  de déterminer  ce $\delta$ sachant  qu'on peut  le négliger
devant 1.

Multiplions chaque membre de l'équation par $1-x$. On obtient:


$$1=1-x+\delta(1-x)$$

c'est-à-dire, après simplifications:

$$\delta=x+\delta\cdot x$$


Ainsi,  comme  $\delta$  est  négligeable  devant  1,  on  peut  considérer  que
$\delta\cdot x$ est négligeable devant $x$ et donc que 
$\delta\approx x$. Finalement:

$$\dfrac{1}{1-x}\approx 1+x$$

\begin{remarque}[Série géométrique]
\ill{En 1593, François \textsc{Viète} établit avec une méthode similaire
que, pour tout réel $x$ tel que
$|x|<1$, on a:
$$\dfrac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3+x^4+x^5+\cdots$$}{Viete}
\end{remarque}


Soit $y(x)=\dfrac{1}{u(x)}$. Avec les notations habituelles:

\smallskip

$y(x+\Delta x)=\dfrac{1}{u(x+\Delta x)}$

$y+\Delta y=\dfrac{1}{u+\Delta u}$

$y+\Delta y=\dfrac{1}{u\left(1+\dfrac{\Delta u}{u}\right)}$

$y+\Delta y=\dfrac{1}{u}\left(1-\dfrac{\Delta u}{u}\right)$

$y+\Delta y=\dfrac{1}{u} -\dfrac{\Delta u}{u^2}$

$\Delta y= -\dfrac{\Delta u}{u^2}$

\begin{theoreme}[Dérivation de l'inverse]
$$y=\dfrac{1}{u} \Longrightarrow \dfrac{\Delta y}{\Delta x}=-\dfrac{1}{u^2}\cdot \dfrac{\Delta
  u}{\Delta x}\text{ ou bien } y'=-\dfrac{u'}{u^2}$$
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Vous  pouvez  maintenant  essayer  d'établir une  formule  donnant  la
  dérivée d'un quotient $y=\dfrac{u}{v}$.

\end{recherche}


\begin{theoreme}[Dérivation d'un quotient]
$$y=\dfrac{u}{v} \Longrightarrow \hspace{20em}$$
\end{theoreme}


On admettra le résultat suivant (il nous manque la récurrence de terminale):

\begin{theoreme}[dérivée d'une puissance]
  $$y=u^n\Longrightarrow y'=u'\times u^{n-1}$$
\end{theoreme}

En dérivant sur le radeau de la Méduse, on se refroidit: on perd un degré...





\subsection{Le cours version longue: nombre dérivé}



\subsubsection{La bataille de la tangente}

\pro Peut-être n'êtes-vous pas au courant que la notion de dérivée échauffa tant
d'esprits qu'elle faillit déclencher  une guerre. Replaçons-nous dans le
contexte:  nous sommes au  XVII\eme siècle, Descartes,  Pascal, Fermat,
Huygens  et d'autres  tournent autour  de la  notion de  tangente  à une
courbe   et  sentent  que   ce  problème   pourrait  déboucher   sur  un
bouleversement complet de la science.

\ecsx Quelle tension ! Vite, la suite !

\pro Inspirés par ces aînés, Leibniz l'Allemand et Newton l'Anglais vont
publier indépendamment l'un de l'autre \footnote{Vous savez, il était un
temps  où les  hommes n'avaient  pas  l'ADSL} deux  présentations de  la
dérivée d'une fonction et de son lien avec la tangente à une courbe. Pas
entièrement  rigoureux car  ils utilisent  la  notion de  limite un  peu
empiriquement sans la  démontrer\footnote{Il faudra encore attendre deux
siècles},  leurs travaux  constituent la  base  de la  notion de  calcul
infinitésimal que  vous étudiez  au lycée. Qui  fut le premier  ? Quelle
théorie est  la meilleure  ? Coups  bas, insultes ont  fusé de  part et
d'autre de la Mer du Nord pour répondre à ces questions.

\subsubsection{Newton et la vitesse}

\pro Honorable disciple, dans votre empressement d'aller résoudre quelques exercices de mathématiques,
vous roulez un peu trop vite avec votre trottinette et vous vous faites contrôler
à 145 km/h avenue Camus: s'agit-il d'une vitesse moyenne ou d'une vitesse instantanée?

\ecsx Ben instantanée: c'est la vitesse qu'avait la trottinette au moment où le flash s'est déclenché.

\pro Mouais. Parlons d'abord de la vitesse moyenne: pour un mouvement rectiligne, c'est le rapport entre la différence des abscisses et le temps mis pour la parcourir 

$$V_{moy}=\dfrac{x(t_2)-x(t_1)}{t_2-t_1}=\dfrac{\text{distance parcourue}}{\text{temps écoulé}}=\dfrac{\Delta x}{\Delta t}$$

\ecsx Pour la  vitesse instantanée, il suffit de prendre  un intervalle de temps
$\Delta t$ extrêmement  petit: malgré la puissance du moteur  de ma trottinette,
sa vitesse ne changera pas beaucoup en, disons, une milliseconde. 

\pro Je vous l'accorde, mais  vous raisonnez comme un scientifique du XVII\eme siècle, ou comme un physicien. Vous dites 
$$V(t)\simeq \dfrac{x(t+\Delta t)-x(t)}{t+\Delta t-t}=\dfrac{x(t+\Delta t)-x(t)}{\Delta t}$$
pour $\Delta t$ suffisamment petit. Mais depuis, les mathématiciens ont défini rigoureusement la notion de limite et ils préfèrent dire 
$$V(t)=\lim_{h\to0}\dfrac{x(t+h)-x(t)}{h}$$

\MATA{Ouais, bon, c'est pareil}

\pro  Je  vous sens  dubitatif,  mais  qu'est-ce  que  veut dire  <<~petit~>>  ?
Avez-vous une  définition valable? Une  milliseconde, c'est peu pour  nous, mais
c'est  énorme  pour  un quark  qui  peut  avoir  une  vie de  $10^{-24}s$...  En
mathématiques, nous préférons la notion <<d'aussi petit que l'on veut~>> qui est
plus rigoureuse. 


\subsubsection{Leibniz et la tangente}

\pro Comme je vous le disais, le problème de la tangente intriguait les mathématiciens du XVII\eme. Fermat avait résolu le problème de la <<~touchante~>>  comme à son habitude, sur un cas particulier, de manière algébrique et au prix de pas mal de ce qui nous apparaît comme des tours de passe passe (je divise par $h$ et ensuite je suppose que $h=0$ mais ce genre de magouilles hante les traités actuels  de mathématiques financières...). Leibniz a eu le mérite d'introduire des notations et des formulations claires.

\ecsx Mais qu'est-ce qu'une tangente? On en avait parlé pour des cercles il me semble...(\textbf{à part}){\itshape Ah,ça y est, je sens qu'il va encore me dire que c'est au programme de Quatrième.}

\pro Une tangente, ou une << touchante >> comme disait Fermat, était définie au XVII\eme comme une <<~droite limite~>> qui ne <<~toucherait~>> la courbe localement qu'en un seul point\footnote{Aujourd'hui, la notion de  tangente n'est plus uniquement liée à une droite, mais se définit à partir d'une limite}. 

\ecsx Joli votre dessin! on fait tourner des droites autour d'un point: 



\begin{center}
  \includegraphics{foncMeta1s.21}
\end{center}


\pro Voilà, mais il faut être un peu plus précis pour comprendre l'intuition de Leibniz (et d'autres)




\begin{center}
  \includegraphics{foncMeta1s.221}
\end{center}

La pente de la droite $(AM_h)$ vaut 

 $$p_h=\dfrac{\Delta y}{\Delta x}=\dfrac{y_{M_h}-y_A}{x_{M_h}-x_A}=\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

L'idée est alors que plus $h$ sera petit, plus la droite $(AM_h)$ se rapprochera de la tangente, et plus $p_h$ se rapprochera de la pente de la tangente. 

Pour nous, grands mathématiciens du XXI\eme siècle, il suffit donc de faire tendre $h$ vers 0 et de prendre la limite de $p_h$, si elle existe.

$$p=\lim_{h\to 0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

% \subsection{Avec XCAS}

% Étudions sur un exemple ce que donne cette sécante un peu spéciale

% \begin{lstlisting}
%   f:=x->0.5*x^2:; // on étudie sur un exemple
%   C:=plotfunc(f(x),x=-2.5..2.5,couleur=vert) // on trace la courbe
%   P:=point(1,f(1),affichage=bleu);  // on considère un point quelconque de la courbe
%   u:=element((-10) .. 10,1.0) // on considère un réel quelconque entre -10 et 10 
%   D:=droite(y-f(1)=u*(x-1),affichage=bleu)  // quelle est cette droite ?
%   T:=couleur(tangente(C,P),rouge+dash_line)  // XCAS sait tracer la tangente
%   size(inter(D,C)) // en combien de points D coupe-t-elle C ?
% \end{lstlisting}



\subsubsection{Qu'est-ce que la dérivée d'une fonction en un point ?} 

\pro Les deux problèmes que nous venons de voir, ceux de la
vitesse instantanée et de la tangente, vous ont convaincu,
j'espère, de l'importance fondamentale en mathématiques et en
physique de la limite du taux d'accroissement d'une fonction. Il
fallait absolument lui donner un  nom et rendre la notion rigoureuse car
nous avions  été bloqués au moment d'étudier  les dérivées intuitivement
dans la section précédente.



\begin{definition}[Fonction dérivable en un réel]

Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de
$\bbr$, et soit $a$ un élément $I$.

On dit que \textbf{\mg$f$ est dérivable en $a$} lorsque le taux
d'accroissement $\ds\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$ admet une limite finie
quand $x$ tend vers $a$. Cette limite est alors appelée
\textbf{\mg dérivée de $f$ en $a$}, et est notée $f'(a)$:
$$f'(a)=\lim_{x\to a}\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}.$$
ou encore $$f'(a)=\ds\lim_{h\to 0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$$

\end{definition}
  

Ainsi, la vitesse instantanée $V(t)$ n'est autre que $x'(t)$, la
dérivée en $t$ de la fonction position $x$. Et la pente de la
tangente à la courbe d'équation $y=f(x)$ au point d'abscisse $a$
est égale à $f'(a)$, la dérivée de $f$ en $a$.




\begin{idee}{ D'où vient la notation $\dfrac{\text{d}y}{\text{d}x}$?}

En physique, vous employez plus volontiers la notation $\dfrac{\text{d}y}{\text{d}x}$ alors qu'en mathématiques, nous privilégions la notation $y'(x)$.

D'une part, l'une  est due à Leibniz, l'autre  à Lagrange. D'autre part,
la première  est liée à la figure  précédente: la pente  de la tangente
ressemble  à $\dfrac{\Delta  y}{\Delta x}$  quand ces  grandeurs deviennent
infiniment petites. Devenu infiniment petit, le $\Delta$ devient d et la
pente  devient   donc  d$y$/d$x$.   C'est  une  vision   intuitive,  qui
<<~marche~>>  pour  les  fonctions  de  $\bbr$ dans  $\bbr$,  mais  trop
restrictive pour  le mathématicien qui  est amené à travailler  avec des
fonctions  vectorielles   dans  des  espaces   de  dimension  quelconque
(!). Pour le  mathématicien, d$y$ est alors une  fonction de $\bbr$ dans
l'ensemble  des  fonctions  linéaires   de  l'ensemble  de  départ  dans
l'ensemble d'arrivée, et le d$y$  du physicien sera plutôt d$y_x(h)$, if
you see what I mean...


 
\end{idee}



\subsubsection{Comment  lever  certaines  indéterminations  avec  un  calcul  de
  nombre dérivé?}

On   veut   calculer   $\ds\lim_{x\to0}\frac{\ln(1+x)}{x}$.  C'est   une   forme
indéterminée  (0/0).  Posons $f(x)=\ln(1+x)$.  La  fonction  $f$ est  définie  et
dérivable sur ............

$$f'(0)=\ds\lim_{x\to0}\frac{f(x)-f(0)}{x-0}=$$


On en déduit que  $\ds\lim_{x\to0}\frac{\ln(1+x)}{x}=$

\begin{recherche}
  Déterminer de même les limites suivantes:

  \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item $\ds\lim_{x\to0}\frac{e^x-1}{x}$.
  \item $\ds\lim_{x\to0}\frac{\cos(x)-1}{x}$.
  \item $\ds\lim_{x\to0}\frac{\sin(x)}{x}$.
  \item $\ds\lim_{x\to0}\frac{\tan(x)}{x}$.
  \item $\ds\lim_{x\to0}\frac{\sqrt{1+x}-1}{x}$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{recherche}



\subsubsection{Comment calculer la dérivée d'une fonction en a?}

\ecsx Ben vous venez de le dire, avec un calcul de limite.

\pro Ah bé dame, c'est sûr. Y a plus qu'à s'y mettre. Considérez la fonction $\fonc{f}{\bbr}{[0,+\infty[}{x^2}$

Calculez $f'(a)$ pour tout réel $a$.

\ecsx Et bien $$p_h=\dfrac{(a+h)^2-a^2}{h}$$
En développant $(a+h)^2$ , on a
$$p_h=\dfrac{a^2+2ah+h^2-a^2}{h}=2a+h$$
et on en déduit que la dérivée de $f$ existe pour tout réel $a$ et vaut
$$f'(a)=\lim_{h\to0}p_h=2a$$

Incroyable ! On retrouve la formule.

\pro On peut même s'occuper de la fonction inverse, de la dérivée d'un produit, d'un quotient, d'une composée: je vous laisse vous en occuper à titre d'exercice... 






\subsubsection{L'idée fondamentale du calcul différentiel: l'approximation locale des fonctions par des fonctions affines}

\pro  À  l'aide du  dessin  ci-dessous,  essayons  d'estimer l'erreur  faite  en
remplaçant $\CR_f$ par $\mathcal T$ localement au voisinage de $a$


\begin{center}
  \includegraphics{foncMeta1s.24}
\end{center}



Pour un $x$ donné, l'erreur vaut

$$e(x)=f(x)-\big(f(a)+(x-a)\times f'(a)\big)$$
puisque vous connaissez une équation de la tangente $\mathcal T$. 

Maintenant, abordons une notion que Leibniz n'avait pas su rigoureusement traiter. On <<~sent~>> que plus $x$ va se rapprocher de $a$, plus $e(x)$ sera <<~petit~>>, mais comment définir ce terme? Vous vous doutez qu'une fourmi est <<~petite~>> par rapport au système solaire mais <<~grande~>> par rapport à un quark, donc la notion de $e(x)$ devient petit ne peut nous satisfaire. Alors observons.

En ré-écrivant la relation, on obtient  $$f(x)=\underbrace{f(a)}_{\text{constante}}+\underbrace{(x-a)\times f'(a)}_{\text{de l'ordre de }x-a}+e(x)$$

Il faudrait donc connaître l'ordre de $e(x)$ par rapport à $(x-a)$. Pour cela on étudie leur rapport

$$\Lim{a}\dfrac{e(x)}{(x-a)}=\Lim{a}\pa{\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}-f'(a)}=0$$

d'après la définition de $f'(a)$ puisqu'on suppose que  $f$ est dérivable en $a$. Donc l'erreur $e(x)$ est <<~petite~>> ou <<~négligeable~>> devant $x-a$. On peut alors écrire 


 \begin{theoreme}{\bf Approximation locale d'une courbe par sa tangente}\label{approx}


 Au voisinage de d'un nombre $a$ où $f$ est dérivable, $$f(x)=f(a)+(x-a)f'(a)+(x-a)ε(x)\quad
 \text{avec}  \ \Lim{a}ε(x)=0$$ 


\end{theoreme}
  

 On pourra retenir une formulation mnémotechnique mais peu rigoureuse  $$f(x)\ese{a}f(a)+(x-a)f'(a)$$


\sm

On peut donc localement approcher une fonction dérivable par une fonction affine, ce qui peut pas mal nous simplifier la vie pour étudier son comportement ou la modéliser.

\sm

Considérons par exemple la fonction $\fonc{f}{[-1,+\infty[}{\bbr^+}{\sqrt{x+1}}$ et étudions la au voisinage de 0. On obtient facilement $f(0)=1$ et $f'(0)=1/2$, donc

$$\sqrt{1+x}=1+\dfrac{x}{2}+xe(x)\quad \text{avec}  \ \Lim{0}e(x)=0$$

Vérifions par le calcul

$$
\begin{array}{rcl}
\sqrt{1+1/1000}&\simeq&1,000499875\\
1+{1}/{2000}&=&1,0005
\end{array}$$

Donc l'erreur commise est de l'ordre de $1,2510\times 10^{-7}$, c'est à dire vraiment négligeable devant $x$ qui vaut $10^{-3}$. 

\sm

Cette propriété inspira Euler qui s'en servit pour obtenir un tracé approximatif
de solutions  d'équations différentielles comme  nous le verrons  peut-être plus
tard si la destinée nous fera travailler encore ensemble.


\subsection{Le cours version longue - suite: variations des fonctions}


\subsubsection{Qu'est-ce qu'une fonction dérivable sur un intervalle ?}


\pro C'est bien sûr une fonction qui est dérivable en chacun des points de l'intervalle. On peut alors associer à $f$ une fonction dérivée, qu'on note habituellement $f'$, et qui à chaque $x$ de $I$ associe le nombre dérivée de $f$ en $x$.

 
\subsubsection{Quel est le signe de la dérivée d'une fonction croissante sur une partie de R ?}

\pro Je vous rappelle la définition d'une fonction croissante sur une partie $D$ 


  \begin{definition}{\bf Fonction croissante sur une partie $D$}

 Une fonction $f$ définie sur une partie $D$ de $\bbr$
à valeurs dans $\bbr$ est \textbf{croissante} lorsque
$$\text{pour tout couple }(x,y)\in D^2\ \ x<y\Longrightarrow f(x)\leqslant 
f(y)$$

\end{definition}
  
Il est facile de voir que c'est équivalent à
$$\text{pour tout couple }(x,y)\in D^2\ \ x\neq y\Longrightarrow \dfrac{f(y)-f(x)}{y-x}\geqslant 0,$$
ou encore au fait que tous les taux d'accroissements sont positifs
ou nuls.

 Donc, par un simple passage à la limite, on en déduit que
si $f$ est croissante et dérivable, alors $f'$ est positive. Et de
même, si $f$ est décroissante et dérivable, alors $f'$ est
négative.

\subsubsection{Une fonction dont la dérivée est négative est-elle décroissante ?}

\ecsx C'est ce qu'on vient de dire !

\pro Attention brave disciple! Nous venons de montrer qu'une fonction croissante sur $D$ a une dérivée positive sur $D$. Le problème qui nous occupe maintenant est la réciproque.

\ecsx Ben c'est pareil: si par exemple, $f$ est dérivable et $f'$ toujours négative, alors les tangentes au graphe de $f$ ont toutes une pente négative. On
doit pouvoir en déduire que $f$ est décroissante.





\begin{center}
  \includegraphics{foncMeta1s.25}
\end{center}




\pro \c Ca  peut être bon, mais  vous oubliez un détail: il  va falloir regarder
l'ensemble $D$  sur lequel on travaille  de plus près. Par  exemple, la fonction
inverse $\fonc{f}{\bbr^*}{\bbr}{1/x}$  a une dérivée $-1/x^2$  toujours négative
mais     elle     n'est     pas    décroissante     sur     $\bbr^*$     puisque
$\dfrac{f(1)-f(-1)}{1-(-1)}>0$ 

\ecsx C'est encore une histoire d'intervalle...

\pro  Effectivement !  Une nouvelle  fois,  retenez bien  qu'il est  extrêmement
important de savoir\textit{ sur quel ensemble  on travaille}: pour une même fonction, une
propriété vraie sur un ensemble peut être fausse sur un autre. 
  
Pour le cas qui nous intéresse, il nous est impossible à notre niveau de prouver
que sur un intervalle notre proposition devient vraie. Nous l'admettrons donc. 

\MATA{\c Ca fait toujours une question de cours en moins...}



 

\pro 
Et comme une fonction est constante si et seulement si elle est à
la fois croissante et décroissante, on en déduit que $f$ est
constante si et seulement si $f'=0$. On peut donc énoncer ce
théorème fondamental.

    \begin{theoreme}{\bf Sens de variation et signe de la dérivée}


 Soit $I$ un intervalle de $\bbr$ et $f$ une fonction
dérivable de $I$ vers $\bbr$. Alors
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] $f$ est croissante si et seulement si $f' \geqslant  0$.
\item[$\bullet$] $f$ est décroissante si et seulement si $f' \leqslant 0$.
\item[$\bullet$] $f$ est constante si et seulement si $f'=0$.
\end{itemize}

   \end{theoreme}
 



\subsubsection{Comment montrer qu'une fonction est strictement croissante ?}

\ecsx  D'après ce  que vous  m'avez dit,  il faudra  s'intéresser au  cas où  la
fonction est dérivable sur un intervalle  $I$. Maintenant, je suppose qu'il faut
que la dérivée soit strictement positive. 

\pro Ici encore, faites attention aux mots que vous employez. D'abord, rappelons la définition 


  \begin{definition}{\bf Fonction strictement  croissante sur une partie $D$}


 Une fonction $f$ définie sur une partie $D$ de $\bbr$
à valeurs dans $\bbr$ est \textbf{ strictement croissante} lorsque
$$\text{pour tout couple }(x,y)\in D^2\ \ x<y\Longrightarrow f(x)<
f(y)$$

\end{definition}
  

On comprend bien qu'il SUFFIT que  la dérivée soit strictement positive pour que
ça marche. Mais ce n'est pas  N\'ECESSAIRE. Considérez en effet la fonction cube
qui est strictement croissante sur $\bbr$ et pourtant sa dérivée s'annule en 0. 

\ecsx Bon, ben je propose: $f$ positive, ne s'annulant qu'en un nombre fini de points.

\pro C'est suffisant mais ce n'est toujours  pas nécessaire comme on le voit sur
le dessin suivant 


\begin{center}
  \includegraphics{foncMeta1s.26}
\end{center}



\ecsx Pffff...Ouais, bon, allez-y, étalez votre science.

\pro Ne le prenez pas mal ! Voici le résultat 

    \begin{theoreme}{\bf Fonction strictement croissante sur un intervalle}


 Soit $I$ un intervalle de $\bbr$ et $f$ une fonction
dérivable de $I$ vers $\bbr$. Alors $f$ est strictement croissante
équivaut à:
 $f'$ est positive ou nulle et il n'existe pas de segment $[a,b]$ de $I$
avec $a<b$ tel que $f'(x)=0$ pour tout $x\in[a,b]$. 


   \end{theoreme}
  

En effet, si $f$ est strictement croissante, alors elle est
croissante et donc $f'$ est positive, et d'autre part, $f'$ ne
peut pas être  nulle en tous les points d'un segment $[a,b]$ avec
$a<b$ car sinon, $f$ serait constante sur $[a,b]$.

\sm

Réciproquement, supposons les conditions sur $f'$ vérifiées et
montrons que $f$ est strictement croissante. On se donne deux
éléments $x$ et $y$ de $I$ tels que $x<y$. Alors d'une part
$f(x) \leqslant f(y)$ car $f$ est croissante puisque $f' \geqslant 0$. Et d'autre
part,
 l'égalité $f(x)=f(y)$
entraînerait que $f$ est constante sur $[x,y]$ compte tenu de la
croissance de $f$, ce qui ne serait possible que si $f'$ était
nulle sur $[x,y]$. 





\subsubsection{Que dire de la derivee en un extremum local?}

Intuitivement, si une fonction $f$ dérivable sur un intervalle admet sur cet intervalle un minimum en
$x_0$, la  fonction va décroître  vers $f(x_0)$ puis croître  ensuite et
donc il semble que $f'(x_0)$ va être nul.

% Observons quelques cas avec Geogebra:

% %@Commande-1
% \begin{lstlisting}
% graphe((x-2)^2-1,x=-1..4)
% \end{lstlisting}
% \InscriptionFigureGiac{Chap2mod-01}    

% %@Commande-2
% \begin{lstlisting}
% resoudre(derive((x-2)^2-1)=0,x)
% \end{lstlisting}
% {\MarqueLaTeXGiac{$$ [2] $$}}

% Cela semble fonctionner. Mais observons ceci:

% %@Commande-3
% \begin{lstlisting}
% graphe((x-2)^2-1,x=3..4)
% \end{lstlisting}
% \InscriptionFigureGiac{Chap2mod-02}    

Prenons la fonction $x\mapsto (x-2)^2-1$.

Sur l'intervalle $[-1,4]$, la fonction admet un minimum en 2 qui vaut $-1$.

Or $f(x)=x^2-4x+4-1$ donc $f'(x)=2x-4$ et $f'(2)=0$, OK.

\smallskip

Mais observons maintenant sur l'intervalle $[3,4]$.


Le  minimum est  atteint en  3 car  $f$ est  strictement  croissante sur
$[3\,,\,4]$ et pourtant $f'(3)\neq 0$.


Il  faut  donc  distinguer  le   cas  où  $x_0$  est  une  extrémité  de
l'intervalle des autres cas.

Supposons donc que $x_0$ soit un  point intérieur à un intervalle I, que
$f$ soit dérivable en $x_0$ et que,
par exemple, $f$ admette un minimum local en $x_0$.

Cela     veut     dire    qu'il     existe     $\alpha>0$    tel     que
$[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha]\subset I$ et 

$$\forall x\in[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha] \ f(x) \geqslant  f(x_0)$$

Le taux d'accroissement $\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ est donc négatif sur $[x_O-\alpha\,,\,x_0]$
 et positif sur $[x_O\,,\,x_0+\alpha]$.

Il en est donc de même de ses  limites à gauche et à droite en $x_0$. Or
la fonction $f$ étant dérivable en $x_0$, ces deux limites sont égales à $f'(x_0)$
et donc on a $f'(x_0)\leqslant  0$ et $f'(x_0)\geqslant  0$. On en déduit que $f'(x_0)=0$.


% theoreme

    \begin{theoreme}[extremum]\label{extreloc}
      Soit I un  intervalle~; soit $x_0$ un  élément de I qui ne  soit pas une
extrémité de  I. Soit  $f$ une  fonction définie sur  I et  dérivable en
$x_0$.

\textbf{SI $f$ admet un extremum local en $x_0$, ALORS $f'(x_0)=0$.}

      \end{theoreme}
    


\subsubsection{Peut-on étudier les  variations d'une fonction sans calculer
  sa dérivée ?}  

\pro Rappelons un théorème vu au chapitre précédent:


    \begin{theoreme}{\bf Sens de variation d'une composée}

Si $g$ est dérivable sur $I$ et $f$ dérivable sur $g(I)$, alors \begin{itemize}

\item La composée de deux fonctions croissantes est croissante;
\item La composée de deux fonctions décroissante est croissante;
\item  la   composée  d'une   fonction  croissante  et   d'une  fonction
  décroissante est décroissante. 
\end{itemize}

   \end{theoreme}
 

\ecsx C'est comme la règle des signes !

\pro Par exemple, pour la fonction

$$f:\bbr\to\bbr,\,x\mapsto\sqrt{1+\sqrt{1+x^2}}$$

La fonction $x\mapsto x^2$ est décroissante sur $\bbr^-$ et
croissante sur $\bbr^+$. Donc comme la fonction
$t\mapsto\sqrt{1+t}$ est croissante, $f$ est décroissante sur
$\bbr^-$ et croissante sur $\bbr^+$. On a juste utilisé que la
composée de deux fonctions croissantes est croissante, et que la
composée d'une fonction croissante et d'une fonction décroissante
est décroissante.

\subsubsection{Utilisation de SymPy}

On peut vérifier notre raisonnement avec SymPy:

\begin{pythoncode}
from sympy import Function, diff, sqrt, solve, pprint
from sympy.abc import x

f = Function('f')
f = lambda x: sqrt(1 + sqrt(1 + x**2))

pprint(diff(f(x), x)) # dérivée de f
pprint(solve(diff(f(x), x) > 0, x)) # résolution de f'(x) > 0
pprint(solve(diff(f(x), x) < 0, x)) # résolution de f'(x) < 0
\end{pythoncode}


 \subsection{LE COURS: VERSION COURTE}

 \subsubsection{Définitions et un théorème}


 \begin{definition}[Fonction dérivable en $a$]
   Une fonction $f$ est dérivable en $a$ lorsqu'il existe un réel A tel que:
   $$
   \displaystyle\lim_{h\to 0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}=A
   $$
 \end{definition}

 \begin{definition}[Nombre dérivéen $a$]
   SI $f$ est dérivable en $a$, alors:
   \begin{itemize}
   \item Le réel A est appelé \textit{nombre  dérivé de $f$ en $a$}. Il est noté
     $f'(a)$.
   \item $f'(a)=\displaystyle\lim_{h\to 0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$
   \end{itemize}
 \end{definition}

 \begin{theoreme}[Tangente]
   Soit $\CR$ la courbe représentative de $f$ dans un repère.

   SI $f$  est dérivable  en $a$,  la \textit{tangente}  à $\CR$  au point  M de
   coordonnées $(a,f(a))$ admet pour équation réduite:
   $$y=f(a) + f'(a)\times(x-a)$$
 \end{theoreme}

 \begin{definition}[Fonction dérivée]
   \begin{itemize}
   \item On  dit que $f$  est \textit{dérivable} sur l'intervalle  I lorsqu'elle
     est dérivable en tout point de I.
   \item SI $f$  est dérivable sur $I$,  alors la \textit{dérivée} de  $f$ sur I
     est la FONCTION notée  $f'$ qui, à tout $x$ de I,  associe le nombre dérivé
     de $f$ en $x$.
   \end{itemize}
 \end{definition}







\begin{theoreme}[Dérivée et sens de variation]
  Soit $f$ une fonction  dérivable sur un intervalle I de  $\bbr$. SI, POUR TOUT
  $x$ de I:
  \begin{itemize}
  \item $f'(x)=0$, alors $f$ est constante sur I;
  \item $f'(x)\geqslant 0$, alors $f$ est croissante sur I;
  \item $f'(x)\leqslant 0$, alors $f$ est décroissante sur I;
  \end{itemize}
  
\end{theoreme}



\begin{theoreme}[Extrema]
  SI la fonction $f$ est dérivable sur $I$ et

  SI sa dérivée $f'$ s'annule ET CHANGE DE SIGNE en un point $x_0$ de I DISTINCT
  DES BORNES de I,

  ALORS $f(x_0)$ est un minimum ou un maximum LOCAL de la fonction.
\end{theoreme}








\subsection{Nouveautés de Terminale}


\subsubsection{Dérivée de fonctions composées}

\pro Comment dériver la fonction $h:~ x\mapsto \sqrt{1+ x^2}$ définie sur $\bbr$ ? 

\ecsx ???? Cela dépasse mes capacités !

\pro Ne  soyez pas  si modeste.  Vous avez  cependant un  peu raison:  il faudra
attendre  le second  semestre  et  la notion  de  continuité  pour démontrer  le
résultat suivant:

%Considérons une fonction $g$ dérivable en
% $x_0$  et   une  fonction  $f$   dérivable  en  $g(x_0)$   qu'on  notera
% $g(x_0)=y_0$.

% Introduisons maintenant la fonction $\varphi$ définie par:

% $$
% \begin{cases}
% \varphi(u)=\dfrac{f(u)-f(y_0)}{u-y_0} \quad \text{si }u\neq y_0\\
% \varphi(y_0)=f'(y_0)
% \end{cases}
% $$

% Que pensez-vous de la continuité de $\varphi$ en $y_0$?

% \ecsx Comme $f$ est dérivable en $y_0$, alors 

% $$
% \displaystyle\lim_{u\to y_0}\dfrac{f(u)-f(y_0)}{u-y_0}=f'(y_0)
% $$

% ce qui  assure que $\displaystyle\lim_{u\to y_0}\varphi(u)=\varphi(y_0)$
% et donc la continuité de $f$ en $y_0$.


% \pro Parfait! L'avantage de cette fonction est que, pour tout $x\neq x_0$:

% $$\dfrac{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{x-x_0}=\varphi(g(x))\times
% \dfrac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}$$

% On peut prendre la limite du membre de droite en $x_0$ car $\varphi$ est
% continue en $g(x_0)$ et que $f$ est dérivable en $x_0$.

% On obtient donc le résultat suivant:



    \begin{theoreme}{\bf Dérivée d'une composée}


Si $g$ est dérivable en $x_0$ et $f$ dérivable en $g(x_0)$ alors la fonction composée
$f\circ g$ est dérivable en $x_0$ et $$(f\circ g)'(x_0)=f'\big(g(x_0)\big)\times g'(x_0)$$

   \end{theoreme}
  


Appliquez cette formule à notre exemple.

\ecsx Ici, $h$ est dérivable sur $\bbr$ car $1+x^2$ est strictement positif sur $\bbr$. Avec $f(X)=\sqrt{X}$ et $g(x)=1+x^2$, on obtient $f'(X)=\dfrac{1}{2\sqrt{X}}$ et $g'(x)=2x$, donc 
$$h'(x)=\dfrac{1}{2\sqrt{1+x^2}}\times 2x$$

\pro En fait, on dérive comme si $g(x)$ était une variable et on multiplie par la dérivée de <<~l'intérieur~>>.

On obtient comme ça tout un tas de formules rappelées dans le tableau de fin de chapitre.



  \begin{DANGER}
On aurait pu être tenté de dire:

Si $g$ est constante au voisinage de $x_0$, la dérivée de la composée est
toute trouvée. 

Sinon,      par      composition      des     limites,      le      taux
$$\dfrac{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{x-x_0}=\dfrac{f[g(x)]-f[g(x_0)]}{g(x)-g(x_0)}\times\dfrac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}$$ 
 tend  vers une limite finie quand $x$ tend vers $x_0$

Finalement                $\Lim{x_0}\dfrac{f\circ               g(x)-f\circ
  g(x_0)}{x-x_0}=f'\big(g(x_0)\big)\times g'(x_0)$, d'où le théorème.


Cependant, même  si $g$  n'est pas constante  au voisinage de  $x_0$, le
graphe de $g$  peut couper l'axe $y=y_0$ une infinité  de fois comme par
exemple avec la fonction $g$ définie par $g(x)=x^2\sin \left(\dfrac{1}{x}\right)$ en 0.

% (\emph{merci à  la charmante Oleanet de m'avoir  permis de rectifier
%   cette erreur.})
    \end{DANGER}




    \subsubsection{Les dérivées usuelles}

    Un petit rappel du lycée...
    

%\begin{table}[!h]
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.65\textwidth}{Y{0}}%{|c|b{5cm}|}
\whline
\textbf{$f(x)=$}& \textbf{$f'(x)= $}\\
 \whline $u+v$&$u'+v'$ \\
 \hline$\lambda u, \ \ \lambda \in\bbr$&$\lambda u'$ \\
 \hline$uv$&$u'v+uv'$ \\
 \hline$\dfrac{u}{v}$&\vtabplus$\dfrac{u'v-uv'}{v^2}$ \\
 \hline$u\circ v$&$v'\times u'\circ v$  \\
 \hline$\E^u$&$u'\E^u$ \\
 \hline$\sin u$&$u'\cos u$ \\
\hline$\cos u$&$-u'\sin u$ \\
\hline$\tan u$&$u'(1+\tan^2 u)=\ofr{u'}{\cos^2 u}$ \\ 
\hline$\ln|u|$&\vtabplus$\dfrac{u'}{u}$ \\
 \hline$u^k$ $k\in\bbq$&$ku^{k-1}u'$ \\
\whline
\end{tabularx}
%\caption{Dérivées usuelles}\label{tab::derivees}
\end{center}
% \end{table}



\section{Primitives}

\subsection{Une définition et des théorèmes}

\begin{definition}[Primitive]
Soit $f$ une  fonction définie sur un  intervalle $I$ de $\R$.  Une fonction $F$
est \textbf{une primitive} de $f$ \textbf{sur l'intervalle} $I$ lorsque
\begin{itemize}
\item $F$ est dérivable sur $I$
\item $\big(∀ x \in I\big)\big( F'(x) = f(x)\big)$.
\end{itemize}
\end{definition}


Vous aurez  noté l'importance du  fait que cette  définition est valide  sur un
INTERVALLE!

Maintenant  est-ce que  toutes  les  fonctions admettent  une  primitive sur  un
intervalle donné? Et  sinon quelles fonctions admettent des  primitives? Ce sont
les premières questions qui vous viennent à l'esprit.


Répondons à la première question par une question:

\begin{recherche}
  Est-ce que la fonction définie sur $[0,2]$ par:
$$f: x\mapsto 
  \begin{cases}
    0 \quad \text{si } x∈[0,1[\\
    1 \quad \text{si } x∈[1,2]
  \end{cases}
  $$
  admet une primitive sur $[0,2]$?
\end{recherche}



Répondre à  la seconde  question est  compliqué: il a  fallu attendre  1945 pour
avoir une réponse.

Nous  nous contenterons  d'admettre  le  théorème suivant,  qui  nous donne  une
condition \textit{suffisante} d'existence d'une primitive:




\begin{theoreme}[(ADMIS) Condition suffisante d'existence d'une primitive] 
Si $f$ est une fonction \textbf{CONTINUE} sur un intervalle $I$ de $\R$, alors $f$ admet au moins une primitive sur cet intervalle $I$.
\end{theoreme}


Le problème  est qu'on  ne sait  plus trop  ce qu'est  une fonction  continue en
sortant du lycée mise à part, peut-être, que c'est une fonction dont on trace la
représentation graphique \og sans lever le crayon\fg{}...

% Pourquoi cette condition  n'est pas nécessaire? Comment  reformuler la question?
% Cela reviendrait à se demander s'il  existe des fonctions non continues qui sont
% la dérivée d'une  fonction sur un intervalle. La réponse  est bien évidemment \_
% \_ \_

\begin{recherche}
  Soit F la fonction définie sur $\bbr$ par:
  $$F(0)=0\quad \text{et}\quad F(x)=x^2\sin(1/x)$$
  Cette fonction est-elle  dérivable sur $\bbr$? Conclusion? Un  peu trop subtil
  au premier semestre pour des ex math-com?
\end{recherche}



Maintenant, intuitivement, on sent bien que plusieurs fonctions peuvent avoir la
même dérivée: exemples? Conclusion?




\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=4cm, auto,
  to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
  fonc/.style={draw,thick,rectangle,,minimum width = 0.7cm, minimum height = 0.7cm,
           rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

\node[fonc] (prim){$F$};
\node[fonc, right=of prim] (der){$f$};

\draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
       (prim);


  
\draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
       (der);
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{theoreme}[Ensemble des primitives d'une fonction sur un intervalle]
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$, $F$ une primitive de $f$ sur l'intervalle $I$ et $G$ une fonction définie sur $I$.
Alors

$$G \text{  est une  primitive de }  f \text{  sur } I  ⟺ G -  F \text{  est une
  fonction constante sur } I$$
ou 
$$G \text{ est une primitive de } f \text{ sur } I ⟺ (∃a∈\bbr)(∀x)(x∈I ⟹ G(x)=F(x)+a)$$
\end{theoreme}


C'est une  équivalence. On  peut par  exemple démontrer  ce théorème  par double
implication:


\begin{proof}
\GrosTrou{
\begin{description}
\item[$⟹$] Si $G$ est une primitive de $f$ sur $I$, alors $G$ est dérivable sur $I$ et $ G - F $ est dérivable sur $I$ par somme de fonctions dérivables. Sa dérivée est $ f - f = 0 $. Et donc, par propriété de monotonie des fonctions dérivables sur un intervalle, $ G - F $ est une fonction constante sur $I$.
\item[$⟸$] Réciproquement, on suppose que $ \forall x \in I $, $ (G - F)(x) = a \in \R $. Alors $ \forall x \in I $, $ G(x) = F(x) + a $. $G$ est donc dérivable sur $I$ par somme de fonctions dérivables, et $ G' = F' + 0 = f $. Donc $G$ est une primitive de $f$ sur $I$.
\end{description}
}
\end{proof}

Par exemple:

\begin{center}
  \begin{multicols}{2}
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=3.5cm, auto,
    to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
    fonc/.style={draw,thick,rectangle,minimum width = 1.5cm, minimum height = 0.7cm,
      rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

    \node[fonc] (prim){$x\mapsto x^2$};
    \node[fonc, right=of prim] (der){$x\mapsto 2x$};

    \draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
    (prim);


    
    \draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
    (der);
  \end{tikzpicture}
 \begin{tikzpicture}[
    node distance=3.5cm, auto,
    to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
    fonc/.style={draw,thick,rectangle,minimum width = 1.6cm, minimum height = 0.7cm,
      rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

    \node[fonc] (prim){$x\mapsto x^2+42$};
    \node[fonc, right=of prim] (der){$x\mapsto 2x$};

    \draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
    (prim);


    
    \draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
    (der);
  \end{tikzpicture}



\end{multicols}
\end{center}


\begin{theoreme}[Unicité de la primitive vérifiant une condition initiale]
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$, $F$ une primitive
  de $f$ sur l'intervalle $I$. 
  Soit $c∈I$. Il existe  UNΕ UNIQUE PRIMITIVE de $f$ qui  s'annule en $c$. C'est
  la fonction $$x\mapsto F(x)-F(c)$$
  
\end{theoreme}

Démonstration?

\subsection{Primitives usuelles}

De manière générale, on recherchera à établir un schéma
du type:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=4cm, auto,
    to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
    fonc/.style={draw,thick,rectangle,minimum width = 2cm, minimum height = 0.7cm,
      rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

    \node[fonc] (prim){$x\mapsto F\big(u(x)\big)$};
    \node[fonc, right=of prim] (der){$x\mapsto u'(x)×f\big(u(x)\big)$};

    \draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
    (prim);


    
    \draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
    (der);
  \end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	      $ f(x) = $       &           $ F(x)= $           \\ \hline
	                       &  \\
	        $\E^x$          &         \Trou{$\E^x$}          \\
	                       &  \\
	   $k$ (constante)     &         \Trou{$k x$}          \\
	                       &  \\
	  $x^n$, $n \neq -1$   & \Trou{$\dfrac{x^{n+1}}{n+1}$} \\
	                       &  \\
	   $ \dfrac{1}{x}$     &    \Trou{$ \ln \abs{x} $}     \\
	                       &  \\
	$ \dfrac{1}{\sqrt{x}}$ &     \Trou{$ 2 \sqrt{x} $}     \\
	                       &  \\
	       $\ln x$         &    \Trou{$ x \ln(x) - x $}    \\
	                       &  \\ \hline
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	                $ f(x) = $                 &           $ F(x)= $            \\ \hline
	                                           &  \\
	                $\sin(x)$                  &      \Trou{$ - \cos(x) $}      \\
	                                           &  \\
	                $\cos (x)$                 &      \Trou{$ \sin (x) $}       \\
	                                           &  \\
	         $ \dfrac{1}{\cos(x)^2} $           &       \Trou{$ \tan(x) $}       \\
	                                           &  \\
	            $ 1 + \tan(x)^2 $              &       \Trou{$ \tan(x) $}       \\
	                                           &  \\
	           $ \dfrac{1}{1+x^2}$             &     \Trou{$ \arctan (x) $}     \\
	                                           &  \\
	$a^x$ ($a \in \R_+ ^* \setminus \{ 1 \} $) & \Trou{$ \dfrac{a^x}{\ln(a)} $} \\
	                                           &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Si $u$ est une fonction dérivable sur un intervalle $I$: 
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	                 Fonction                  &           Primitive           \\ \hline
	                                           &  \\
	                 $u'\E^u$                   &         \Trou{$\E^u$}          \\
	                                           &  \\
	$u'a^u$, ($a \in \R_+^* \setminus\{ 1 \}$) & \Trou{$\dfrac{a^u}{\ln (a)}$} \\
	                                           &  \\
	             $\dfrac{u'}{u}$               &        \Trou{$\ln \abs{u}$}         \\
	                                           &  \\
	          $\dfrac{u'}{\sqrt{u}}$           &     \Trou{$ 2\sqrt{ u }$}     \\
	                                           &  \\ \hline
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	       Fonction         &             Primitive             \\ \hline
	                        &  \\
	$ u' u^n$ ($n \neq -1$) & \Trou{$\dfrac{u^{n + 1}}{n + 1}$} \\
	                        &  \\
	      $u'\cos u$        &          \Trou{$\sin u$}          \\
	                        &  \\
	     $ u' \sin u$       &         \Trou{$- \cos u$}         \\
	                        &  \\
	$ \dfrac{u'}{1 + u^2}$  &        \Trou{$\arctan u$}         \\
	                        &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}


On s'inspirera de ce schéma:

\medskip

\setindent{0cm}

%\begin{tabularx}{\linewidth}{Y{3}}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
  \hline
  $f(x)$& Je pose $u(x)=$ & Alors $u'(x)=$ & Forme de $f$ en fonction de $u$ et $u'$ & Une primitive de $f$ est \\
  \hline
  \vtabb$\dfrac{x+1}{(x^2+2x+2)^3}$&$x^2+2x+2$        &$2x+2$       &
$-\dfrac{1}{4}(-2)u'u^{-2-1}$&$-\dfrac{1}{4}u^{-2}= x\mapsto -\dfrac{1}{4(x^2+2x+2)^2} $ \\
  \hline
\end{tabular}
% \end{tabularx}

\setindent{\indentationcours}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% E X E R C I C E S
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\modeexercice

\section{Entraînement}

\subsection{Niveau Première}

\begin{exercicea}[Calcul de formules à partir de la définition]

  Déterminez,  comme cela  a été  fait dans  le cours,  les  dérivées de
  $x\mapsto  1$, $x\mapsto  \dfrac{1}{x}$, $x\mapsto  \sqrt{x}$ à  partir de  la
  définition d'un nombre dérivé.

\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Calcul mental]
  Differentiate these expressions with respect to $x$:
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
    \item $10x^2$
      \item $12-5x$
      \item $x^3-2x^2+10$
        \item $3x^7-4x^5+2x^3$
        \item $3x(x^2-4)$
          \item $(x-5)(x-3)$
          \item $(2x-5)(x+3)$
            \item $x(x-5)(x-3)$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Limite et nombre dérivé]
  For each of the following,  simplify the expression $\dfrac{f(x+h)-f(x)}{h}$ as
  $h\to 0$.  Confirm that the limit gives the same results as the usual formulas.
  
 \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
    \item $10x^2$
      \item $12-5x$
      \item $x^3-2x^2+10$
        \item $3x^7-4x^5+2x^3$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Calcul mental]
  Differentiate each of the following:
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
    \item $\dfrac{7}{x}$
    \item $- \dfrac{12}{x^2}$
    \item $5x-\dfrac{16}{x^3}$
    \item $3x \left(\dfrac{2}{x^2}-5\right)$
      \item $15\sqrt{x}$
      \item $-\dfrac{4}{\sqrt{x}}$
      \item $\sqrt{x}(x-8)$
      \item $x^2(4+\sqrt{x})$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Best box]
  A box is  made with a volume  of 500 cm$^3$. It  is to have a  square base, of
  side $x$ cm.
  \begin{enumerate}
  \item Express the height $h$, in terms of $x$.
  \item Find  a formula for the  total surface area,  A cm$^2$, in terms  of $x$
    for:
    \begin{enumerate}
    \item an open box (i.e. a box without a lid),
    \item a closed box.
    \end{enumerate}
  \item For each of the previous cases, determine the dimensions to minimise the
    surface area A cm$^2$. State the corresponding values of A.
  \end{enumerate}
\end{exercicea}





\begin{exercicea}[Pente de la tangente ]
  \begin{enumerate}
  \item Find the  gradient of the curve $y=x^3+7x^2-x+3$ where  the curve crosses
    the $y$-axis.
    \item Find the gradient of the curve $y=2x^3-5x^2+x-8$ at the point (0,-8).
    \item Find the  gradient of the curve $y=(3x+1)(x-2)$ where  the curve crosses
      the $x$-axis.
      \item Find the  coordinates of the points on  the curve $y=4x^3-5x^2-9x+7$
        where the  gradient is  parallel to the  line $y=3x+5$.  Illustrate your
        answer with a sketch.
  \end{enumerate}
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Tangents]
  find the equations of the tangents for each curve at the point given:
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item $y=x^2-5$ at $(2,-1)$
    \item $y=2-3x-x^3$ at $(-1,6)$
    \item $y=\dfrac{12}{x}$ at $(-2,-6)$
    \item $y=10\sqrt{x}$ at $(9,30)$
    \item $s=t(t-1)(t+3)$ at $(-1,4)$
    \item $y=\dfrac{3}{x^2}+1$ at $(1,4)$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercicea}

\begin{exercicea}[Tangent]
  Find  the equations  of the  tangents of  the curve  $yx^3-8x+5$ which  have a
  gradient 4.
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Signe des dérivées]
  Étudiez le  signe des dérivées des  fonctions suivantes (vérifiez avec \texttt{SymPy}):

  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
    \item $x\mapsto x^3-3x+2\sqrt{7}$
    \item $x\mapsto-2x^3+x^2+4x$
    \item $x\mapsto\dfrac{2}{x+2}$
    \item $t\mapsto \dfrac{3t-1}{t}$
    \item $u\mapsto \dfrac{3+2u}{1-u}$
    \item $a\mapsto \dfrac{2a}{5-a}$
    \item $k\mapsto \sqrt{3}+\dfrac{1}{1-k}$
    \item $t\mapsto \dfrac{t+1}{t^2+t+4}$
    \item $y\mapsto \dfrac{2y^2-4}{y^2+2y-3}$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercicea}


\setindent{\indentationcours}



\begin{info}[Rate of change]
  The (instantaneous) velocity is the rate of change of distance with respect to
  time. If  the distance is represented  by $f(t)$, then $f'(t)$  represents the
  velocity.
  

  The rate of change of velocity with respect to time gives us the instantaneous
  \textbf{acceleration}.  Thus $a(t)=v'(t)=f''(t)$.

  The  notation  $f''(t)$ means  that  the  original  function $f(t)$  has  been
  differentiated twice.
\end{info}

\setindent{0cm}



\begin{exercicea}[Rate of change 1: the flying particle ]
  A  particle is  propelled vertically  upwards from  point 6  metres above  the
  ground. Its height, $h$ metres, after time $t$ seconds, is given by:
  $$h(t)=6+13t-5t^2$$
  \begin{enumerate}
  \item Find its velocity after one second.
  \item Find the  time at which it  reaches its greatest height,  and the height
    above the ground at this time.
  \item Find the time  when it hits the ground and the speed  with which it hits
    the ground.
  \item Show that the acceleration is constant.
  \end{enumerate}
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Rate of change 2: epidemic]
The number of people, P, newly infected on day $t$ of a flu epidemic is given by
$P=13t^2-t^3$, $t \leqslant 13$.

\begin{enumerate}
\item Sketch a graph of P against $t$.
\item Find the rate of change of $P$ with respect to $t$,
  \begin{enumerate}
  \item On day 5
  \item On day 10
  \item Interpret your answer.
  \end{enumerate}
  \item Calculate the time $t$ for which $P'(t)=0$, the value of P at this time,
    and interpret the result.
\end{enumerate}
  
\end{exercicea}





%%%
\begin{exercicea}[Optimisation: athletic tracks]
  An athletics track consists of a rectangle of length $x$ with a semi-circle of
  radius $r$ at each end.

  If the  perimeter is to  be exactly 400 metres,  find the dimensions  ($x$ and
  $r$) that maximise the area of the rectangle.
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Optimisation: speed]
  The petrol economy E of a car, in miles per gallon, is given by:
  $$E=35+0.02v^2-3.85\times10^{-6}v^4, \qquad 5 \leqslant v \leqslant 70$$

  where $v$ is the speed in miles per hour.

  What is the most economical speed to drive so that petrol consumption is a minimum?
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Bac STMG]
  
Une entreprise possède une chaîne de fabrication capable de fabriquer en une semaine entre \numprint{6000} et \numprint{32000} pièces identiques. Le coût de fabrication, en euros, de $x$ milliers de pièces, pour $x$ compris entre $6$ et $32$, est noté $C(x)$ où $C$ est la fonction définie sur l'intervalle [6~;~32] par 

\[C(x) = 2x^3 - 108x^2 + \numprint{5060} x - \numprint{4640}.\]
 
Toutes les pièces produites sont vendues au prix de 3,5~\euro{} l'unité.
 
Pour tout $x$ appartenant à l'intervalle [6~;~32], on note $R(x)$ le montant de la vente en euros de $x$ milliers de pièces. Le bénéfice $B(x)$, en euros, pour la production et la vente de $x$ milliers de pièces est 

$B(x) = R(x) - C(x)$. 

\begin{enumerate}
\item Démontrer que,  pour tout $x$ appartenant à l'intervalle  [6~;~32]: $R(x) =
  \numprint{3500}x$.
  \item Démontrer que, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle [6~;~32]: 

\[B(x)= - 2x^3 + 108x^2 - \numprint{1560}x + \numprint{4640}.\]
 
\item On désigne par $B'$ la fonction dérivée de la fonction $B$. 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $B'(x)$. 
		\item Vérifier que $B'(x) = (- 6x + 60)(x - 26)$.
	\end{enumerate} 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Étudier le signe de $B'(x)$ sur l'intervalle [6~;~32]. 
		\item En déduire le tableau de variation de la fonction B sur l'intervalle [6~;~32].
	\end{enumerate} 
\item Quel est le bénéfice maximal réalisable par l'entreprise? Donner le nombre de pièces à produire réalisant ce maximum. 
\end{enumerate}
\end{exercicea}



\begin{exercicea}[Bac STMG]
  
\textbf{Partie A.\hspace{2em} Étude d'une fonction}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie sur l'intervalle I = [0,3~;~6] par

\[f(x) = 4x +\dfrac{9}{x}\]

On note $\mathscr{C}$ sa courbe représentative dans un repère du plan et $f^\prime$ sa fonction dérivée.
\begin{enumerate}
\item Calculer $f^\prime(x)$ pour tout réel $x$ de l'intervalle I.
\item On admet que, pour tout réel $x$ de l'intervalle I, on peut écrire

\[f^\prime(x)=\dfrac{(2x-3)(2x+3)}{x^2}.\]

	\begin{enumerate}
	\item Étudier le signe de $f^\prime$ sur l'intervalle I.
	\item En déduire le tableau de variation de $f$ sur l'intervalle I.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Recopier et compléter le tableau de valeurs suivant:
	
	\smallskip
	
	\begin{tabular}{|*{10}{>{\centering\arraybackslash}p{1cm}|}}
	\hline	
	$x$&\numprint{0.3}&\numprint{0.5}&1&2&3&4&\numprint{4.5}&5&6\\
	\hline
	$f(x)$&&&&&&&&&\\
	\hline
\end{tabular}

		\item  Construire dans un repère orthogonal la courbe $\mathscr{C}$ de la fonction $f$ sur une feuille de papier millimétré.

Unités graphiques: 1 cm pour 0,5 unité sur l'axe des abscisses et 1 cm pour 2 unités sur
l'axe des ordonnées.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B. \hspace{2em}Application à l'économie}

\medskip 

Une entreprise agroalimentaire peut produire entre $0,3$ et $6$ tonnes de farine biologique par jour.
Le coût moyen de production d'une tonne de farine biologique pour $x$ tonnes produites est $f(x)$, où $f$ est la fonction définie dans la \textbf{partie A}.

Ce coût moyen est exprimé en centaines d'euros.

\medskip

\begin{enumerate}
\item En utilisant les résultats de la \textbf{partie A}, déterminer le coût moyen minimal exprimé en centaines d'euros.
\item La tonne de farine biologique est vendue 20 centaines d'euros.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la recette correspondant à la vente de 3 tonnes de farine vendues,
		\item Calculer le coût total de production de 3 tonnes de farine.
		\item En déduire le bénéfice réalisé par l'entreprise pour la production et la vente de 3 tonnes de farine.
	\end{enumerate}
\item  On admet que l'entreprise vend toute sa production.

On rappelle que l'entreprise réalise un profit lorsque le prix de vente d'une tonne est supérieur au coût moyen de production d'une tonne.

À l'aide du graphique tracé dans la \textbf{partie A}, déterminer les quantités produites pour lesquelles
l'entreprise réalise un profit.
\end{enumerate}
\end{exercicea}


% \begin{exercicea}[Bac STMG]
  
% \emph{Pour chaque question, trois réponses sont proposées, une seule réponse est correcte.\\ 
% Pour chaque question, indiquer le numéro de la question et recopier sur la copie la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée. Chaque réponse correcte rapporte $1$ point. Une réponse incorrecte ou une question sans réponse n'apporte ni ne retire aucun point.} 


% \medskip

% La courbe $\mathscr{C}$ ci-dessous est la courbe représentative, tracée sur un écran, d'une fonction $f$ définie et dérivable sur $[-3~;~5]$. 

% La fonction dérivée de $f$ est notée $f'$. Le point A$(2~;~-1)$ est un point de $\mathscr{C}$.
 
% T est la tangente à $\mathscr{C}$ au point A. Elle coupe l'axe des abscisses au point d'abscisse 3.
 
% La dérivée $f'$ s'annule en 0 et $\dfrac{8}{3}$. 

% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[width=0.9\linewidth]{PolynesieSTG}
% \end{center}
% %\end{figure}

% \begin{center}
% \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{5cm}|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
% \textbf{Question} &\textbf{Réponse a} &\textbf{Réponse b} &\textbf{Réponse c}\\ \hline 
% 1. Quelle est la valeur de $f'(2)$ ?& 1 &$- 3$& $- 1$\\ \hline 
% 2. Combien l'équation $f(x) = -2$ a-t-elle de solution(s) ?&une& zéro& trois\\ \hline  
% 3. Que dire de $f'(- 2)$ ?& $f'(- 2) < 0$ &$f'(-2) > 0$ &$f'(-2) = 0$\\ \hline  
% 4. Quelle proposition sur le signe de $f'(x)$ est vraie ? &Pour tout $x, \: f' < 0$&  $f'$ change de signe sur [0~;~5]&$f' (x) \geqslant 0$  sur $[-3~;~-2]$\\ \hline  
% 5. Sur lequel de ces intervalles ou réunion d'intervalles, $f$ est-elle négative ?& $\left[\dfrac{- 3}{2}~;~5\right]$& $[-3~;~0]$& $[-3~;~0] \cup \left[\dfrac{8}{3}~;~5\right]$\\ \hline 
% 6. Combien de tangente(s) horizontale(s) la courbe admet-elle ?&une& deux& aucune\\ \hline 
% \end{tabularx}
% \end{center} 
% \end{exercicea}

\begin{exercicea}[Bac irlandais]

\begin{enumerate}
\item If $y(x)=x-1+\dfrac{1}{x-1}$, $x\neq1$,  find the value of $y'(x)$ at the point $(4;2)$.

\item The  slope of the curve  $y=a \sqrt{x}-5$ at the  point $(4;b)$ is
  $2$. Find the values of $a$
 and $b$.

\item If $y(x)=\sqrt{x}$, show that $x^2 y''(x)+x y'(x)-\dfrac{1}{4}y=0$.
\end{enumerate}


\end{exercicea}



\begin{exercicea}[Études]

  Étudiez les variations des fonctions suivantes:

  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $f_1(x)=x^3-3x+2$
    \item $f_2(x)=x^4-x^3-\dfrac{x^2}{2}$
    \item $f_3(x)=\dfrac{3(1-x)}{x^2+6}$
    \item $f_4(x)=\dfrac{3x^2-8x+7}{(x-1)^2}$
    \item $f_5(x)=2x^3+3x^2+1$
    \item $f_6(x)=x^4-2x^2+2$
    \item $f_7(x)=x^6-2x^3+5$
    \item $f_8(x)=\sqrt{x+2}$
    \item $f_9(x)=\sqrt{x}-\sqrt{x+1}$
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
  
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Formule]
  $u$,  $v$ et  $w$  sont trois  fonctions  dérivables sur  un  intervalle I  de
  $\bbr$. Déterminer une formule pour calculer la dérivée du produit $uvw$.
\end{exercicea}

\begin{exercicea}[Rectangle d'aire maximum]
  Quel est le rectangle de périmètre 12 qui a la plus grande aire possible?
\end{exercicea}


\begin{exerciceb}[Cylindre de volume maximum]
  Quel sont les dimensions des cylindres fermés d'aire donnée A de volume maximum?
\end{exerciceb}

\begin{exerciceb}[Formule]
  Déemontrez que, pour des fonctions dérivables  et non nulles sur un intervalle
  I de $\bbr$, $$\left(\dfrac{1}{fg}  \right)'=-\left(\dfrac{f'}{f}+\dfrac{g'}{g}\right)\dfrac{1}{fg}$$
\end{exerciceb}

\begin{exerciceb}[Formule]

  Trouver une forulation plus simple de $1+x+x^2+\cdots+x^{10}$ pour $x\neq 1$.

  En déduire que:

  $$1+2x+3x^2+\cdots+10x^9=\dfrac{10x^{11}-11x^{10}+1}{(1-x)^2}$$
  
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Étude]
  Pour  chacune  des fonctions  proposées,  préciser  l'ensemble de  définition,
  l'ensemble de dérivabilité, le tableau de variation.

  \begin{enumerate}
  \item $f(x)=\dfrac{2x-1}{x+1}$
  \item $g(x)=\dfrac{x^2-1}{x^2+1}$
  \item $h(x)=\dfrac{3x^2-5x+2}{x^2+x+1}$
  \end{enumerate}
\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Tigres de papier]
  Calculer la dérivée des fonctions suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $f(x)=(1-x^2)^{2017}$
  \item $g(x)=\dfrac{x^{123051}(1-x)^{537894}}{(2+x)^{123456789}}$
  \end{enumerate}
\end{exerciceb}




\begin{exerciceb}[Bac suisse]


On considère la fonction $f$ définie par 
$$f(x) = \dfrac{2x^4}{x^3 - 1}.$$

\begin{enumerate}
\item  Étudier la fonction $f$. Durant l'étude, vous montrerez que la dérivée seconde est la suivante:
$$f''(x) = \dfrac{12 x^2 \left(x^3 + 2\right)}{\left(x^3
- 1\right)^3}$$

\item Déterminer la pente de  la tangente au point d'inflexion (le point
  d'abscisse $x$ tel que $f''(x)=0$).
\item  Représenter graphiquement la fonction $f$ (unité: 2 carrés ou 1 cm sur feuille millimétrée).
\end{enumerate}

 \end{exerciceb}



\begin{exerciceb}[Bac anglais]

\begin{enumerate}
\item  Find the coordinates  of the  turning points  on the  curve whose
  equation is $y=x^3-9x^2+24x$
\item The function $f$ is given by:
$$f(x)=x+\dfrac{1}{4x},\quad x\neq0$$
Find the range of values of  $x$ for which $f$ is an increasing function
of $x$.
\item Differentiate with respect to $x$ $4\sin^3(2x)$.
\item  The  curve  $\CR$  has equation  $y=\dfrac{2x}{1+x^2}$.  Find  the
  coordinates of the stationary points and distinguish between them.
\end{enumerate}

\end{exerciceb}




\begin{exerciceb}[Bac polonais]

Zbadaj  monotoniczno\'s\'c   i  ekstrema  nast\c{e}puj\c{a}cych  funkcji
$y=\dfrac{x}{x^2-5x+4}$.




\end{exerciceb}






\begin{exerciceb}[Problème d'optimisation: les dents de la mer]

Albert est un fervent adepte de la plongée sous-marine. Alors qu'il se trouve en $A$ et s'émerveille devant la beauté du paysage
aquatique, il aperçoit au loin un requin d'une taille qui le dissuade de poursuivre plus avant son exploration des fonds marins et décide
de rejoindre son bateau situé en $B$. À quel endroit doit-il rejoindre la surface pour que le temps de parcours soit minimal?



\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{foncMeta1s.27}
\end{center}
\end{figure}


Grâce à l'adrénaline secrétée par la portion médullaire de ses
glandes surrénales, Albert se déplace à la vitesse de
$7,2\,km.h^{-1}$ sous l'eau et à la vitesse de $9\,km.h^{-1}$ en
surface. On supposera que la surface de l'eau est rectiligne, que
la dérive due au courant est nulle et que la trajectoire d'Albert
est une ligne brisée.



\end{exerciceb}


\begin{exerciceb}[Que fait ce programme?]

\begin{pythoncode}
def gericault(f, a, p):
    d = 0
    h = 0.1
    while abs(D-d) > p:
      D = d
      d = (f(a+h) - f(a)) / h
      h = h/2
    return d
\end{pythoncode}



\end{exerciceb}



\begin{exercicec}[Être ou ne pas être un cercle]
%\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}\vspace{0cm}
Soit $f$ la fonction d\'efinie sur l'intervalle [0~;~ 1] par $f(x) = x - 2\sqrt{x} + 1$. Cette
fonction est d\'erivable  sur [0~;~ 1] et sa  d\'eriv\'ee $f'$ v\'erifie
$f'(1) = 0$. On appelle $\Gamma$ la courbe repr\'esentative
  de la fonction $f$ dans un rep\`ere orthonormal.
 \begin{enumerate}
 \item
 \begin{enumerate}
 \item  Démontrer que le point $M$ de coordonn\'ees $(x,~ y)$ appartient à $\Gamma$ si et seulement si $x \geqslant 0,~ y \geqslant
0$ et
$\sqrt{x} + \sqrt{y} = 1$.
\item Démontrer que $\Gamma$ est symétrique par rapport à la droite dont une équation
est $y=x$.
 \end{enumerate}
   \item \begin{enumerate}
 \item  Si $\Gamma$ \'etait un arc de cercle, quel serait son centre ? Quel serait son rayon ?
\item   La courbe $\Gamma$ est-elle un arc de cercle ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%\end{minipage}\hspace{0.5cm}
% \begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}\vspace{-0.5cm}
% \hspace{5.5cm} \begin{flushright}
% \psset{unit=4cm}\begin{pspicture}(-0.25,-0.25)(1.25,1.25)
% \psline{->}(-0.25,0)(1.25,0) \psline{->}(0,-0.25)(0,1.25) \psplot{0}{1}{ x 2 x 1 2 div exp mul sub 1 add} \uput[dl](0,0){O}
% \uput[d](1,0){1} \uput[l](0,1){1} \psline(1,0)(1,0.05) \psline(0,1)(0.05,1)
% \end{pspicture}
% \end{flushright}\end{minipage}
% \noindent \parbox[c]{0.5\textwidth}{Soit $f$ la fonction d\'efinie sur l'intervalle [0~;~ 1] par $f(x) = x - 2\sqrt{x} + 1$. Cette
% fonction est d\'erivable sur [0~;~ 1] et sa d\'eriv\'ee $f'$ v\'erifie $f'(1) = 0$. La courbe repr\'esentative
%  $\Gamma$ de la fonction $f$ dans un rep\`ere orthonormal est donn\'ee ci-contre.\\
%  \begin{enumerate}

%  \item  \begin{enumerate}
%    \item  Démontrer que le point $M$ de coordonn\'ees $(x,~ y)$ appartient à $\Gamma$ si et seulement si $x \geqslant 0,~ y \geqslant
% 0$ et
% $\sqrt{x} + \sqrt{y} = 1$.\\
% \item Démontrer que $\Gamma$ est symétrique par rapport à la droite dont une équation
% est $y=x$.} \hfill
% \parbox[c]{0.4\textwidth}{\psset{unit=4cm}\begin{pspicture}(-0.25,-0.25)(1.25,1.25)
% \psline{->}(-0.25,0)(1.25,0) \psline{->}(0,-0.25)(0,1.25) \psplot{0}{1}{ x 2 x 1 2 div exp mul sub 1 add} \uput[dl](0,0){O}
% \uput[d](1,0){1} \uput[l](0,1){1} \psline(1,0)(1,0.05) \psline(0,1)(0.05,1)
% \end{pspicture}}
 


\end{exercicec}

\begin{exercicec}[Mouvement dans le champ de pesanteur]

On lance un objet d'un point O avec une vitesse $\ve{v_0}$ formant un angle $\alpha$
avec l'horizontale. On se place dans  le plan formé par O, $\ve{v_0}$ et
son projeté  sur l'horizontale. On considère alors  le repère orthonormé
\oik où $\ve{\imath}$ dirige l'axe horizontal.

On note $M$ la position de l'objet à un certain temps $t$ et $\bigl(x;z\bigr)$ les
coordonnées du vecteur $\ve{OM}$ dans \oik au temps $t$.

Par  application  de  la  relation  fondamentale  de  la  dynamique,  on
obtient:XS

$$
\begin{cases}
x=\bigl(v_0\cos(\alpha)\bigr)t\\
z=-\dfrac{gt^2}{2}+\bigl(v_0\sin(\alpha)\bigr)t
\end{cases}
$$
  
\begin{enumerate}
\item Exprimez $z$ uniquement en  fonction de $x$, $v_0$ et $\alpha$. On
  note alors $f$ la fonction qui à $x$ associe $z$.
\item Étudiez la fonction $f$ et dressez son tableau de variation.
\item Étudiez la fonction qui  à $\alpha$ associe l'altitude maximale de
  l'objet pour $v_0$ considéré comme fixe. Comment choisir $\alpha$ pour
  que l'objet  atteigne la  hauteur la plus  grande possible?  Quel est
  l'inconvénient de cette méthode de tir?
\item À  $v_0$ fixé,  comment choisir $\alpha$  pour tirer le  plus loin
  possible?  Quelle est  alors la  hauteur maximale  atteinte par  l'objet? On
  pourra utiliser la formule: $\sin(2\alpha)=2\sin(\alpha)\cos(\alpha)$
\item On  suppose que  $v_0=20 m\cdot s^{-1}$.  On souhaite  que l'objet
  retombe sur  le sol  20 mètres  plus loin. Quel  angle de  tir doit-on
  choisir?

\end{enumerate}
\end{exercicec}





\begin{exercicec}[Dériabilité d'une fonction composée]
  Értudiez la dérivabilité de la fonction $f:\mapsto \sqrt{1-x^2}$ en tout point
  de l'intervalle $]-1,1[$.
\end{exercicec}


\begin{exercicec}[Conjecture avec Python]
  On considère la famille de droites $D_k$ d'équations respectives:

  $$y=2kx-k^2$$

  avec $k\in \bigl\{-2, -1.8, -1.6,...,0,...,1.8, 2\bigr\}$

  Observez avec Python, conjecturez, démontrez.

\end{exercicec}


\begin{exercicec}[Tangente commune]
  On considère les courbes $\CR_f$ et $\CR_g$ représentatives des fonctions:

  $$f:x\mapsto x^2\qquad g:x\mapsto x^2-3x+1$$

  Peut-on trouver une tangente commune aux deux courbes?
\end{exercicec}


% \begin{exercicec}[Theorem or not theorem ?]
%   Le produit d'une fonction dérivable et d'une fonction non dérivable peut-il
%   être dérivable?

%   Par exemple, étudier  ce qui se passe avec $f:x\mapsto  x$ et $g:x\mapsto |x|$
%   en 0.

%   Est-il raisonnable de  conjecturer que le produit d'une  fonction dérivable et
%   d'une fonction non dérivable est dérivable?
% \end{exercicec}





\subsection{Nouveautés de Terminale}







\begin{exercicea}[Abitur]
Gegeben ist die Funktion  $g:x\mapsto \ln(2-x^2)$ mit maximaler Definitionsmenge
$D_g$.
\begin{enumerate}
\item  Skizzieren  Sie  die  Parabel   mit  der  Gleichung  $y=2-x^2$  in  einem
  Koordinatensystem und geben Sie $D_g$an.
\item Ermitteln Sie der Ableitungsfunktion $g'$ von $g$.
\end{enumerate}
\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Bac russe]
  \foreignlanguage{russian}{Найти          производную}         $\dfrac{dy}{dx}$
  \foreignlanguage{russian}{функции}
  $y=\ln\sqrt{\dfrac{4x-1}{4x+1}}$
\end{exercicea}




\begin{exercicea}

 Les molécules d'un gaz enfermé dans un récipient à la
température $T$ sont animées d'une vitesse de $v$ cm.s$^{-1}$. Cet
état d'équilibre est caractérisé par la fonction de distribution
de vitesse de \textsc{Maxwell-Boltzmann}
$$F(v)=cv^2\,e^{-mv^2/(2kT)}$$

où $T$ est la température (en K), $m$ la masse d'une molécule et
$c$ et $k$ des constantes positives.

Démontrez que la valeur maximale de $F$ a lieu en $v=\sqrt{2kT/m}$.


% \bfi\centering
% \includegraphics[height=6cm]{physiciens}
% \efi


\end{exercicea}



\begin{exercicea}



Calculez  et factorisez  les  dérivées  et les  limites  aux bornes  des
ensembles de définitions des fonctions définies 
par les expressions suivantes~:

\begin{multicols}{2}

\item $f_1(x)=\E^x+x^2+1$
\item $f_2(x)=5\E^x+5x\E^x$
\item $f_3(x)=\E^x\sin(x)$
\item $f_4(x)=\dfrac{\E^x+1}{\E^x-1}$
\item $f_5(x)=\dfrac{3x+1-\E^x}{\E^{x}}$
\item $f_6(x)=x^3\E^{-x}$
\item $f_7(x)=\dfrac{x^2\E^{x}}{x+1}$
\item $f_8(x)=\dfrac{\E^{x}}{x}$
\item $f_9(x)=\dfrac{1}{\E^x}$
\item $f_{10}(x)=\left(\E^x\right)^2+\dfrac{1}{\E^x}$
\item $f_{11}(x)=\E^{-x}$
\item $f_{12}(x)=\E^{4x+1}$
\item $f_{13}(x)=\E^{\cos(x)}$
\item $f_{14}(x)=\E^{5x^3+7x+4}$
\item $f_{15}(x)=(x+1)\E^{-x+1}$
\item $f_{16}(x)=\dfrac{\E^{2x}-1}{x}$
\end{multicols}

\end{exercicea}





\begin{exercicea}[Dérivées pathologiques]

Calculez les dérivées des fonctions définies par 
\begin{enumerate}
\item  $a(x)=\ln(\ln x)$  \item $b(x)=\ln(\ln(\ln(\ln x)))$ \item $c(x)=\ln\pa{\fr{1+x}{1-x}}$
\end{enumerate}

\end{exercicea}


\begin{exercicea}[Calcul de primitives] 
Complétez le tableau suivant

\sm

%\begin{tabular}{|m{3cm}||m{3cm}|m{3cm}|m{3cm}|m{3cm}|}
\begin{tabularx}{\linewidth}{Y{3}}
\whline $f$& Je pose $u=$ & Alors $u'=$ & Forme de $f$ en fonction de $u$ et $u'$ & Une primitive de $f$ est \\
\whline \vtabb$\fr{x+1}{(x^2+2x+2)^3}$& & & & \\
 \hline\vtabb $\fr{\cos(2x)}{\pa{3+\sin(2x)}^3}$& & & &\\
\hline \vtabb$\fr{\pa{\ln x}^2}{x}$& & & & \\
 \hline \vtabb$x\sqrt{x^2-1}$& & & & \\
 \hline\vtabb$16\fr{e^x}{1+2e^x}$ && & & \\
% \whline
% \end{tabularx}
% \pagebreak
% \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{Y{3}}
% \whline $f$& Je pose $u=$ & Alors $u'=$ & Forme de $f$ en fonction de $u$ et $u'$ & Une primitive de $f$ est \\
  \hline \vtabb$\fr{e^{1/x}}{x^2}$ & & & & \\
  \hline \vtabb$\fr{1}{x\ln x}$& & & & \\
 \hline \vtabb$\fr{e^x}{(2+e^x)^3}$& & & & \\
  \hline \vtabb$xe^{-x^2/2}$& & & & \\
\hline \vtabb$\fr{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}}$& & & & \\  
\hline \vtabb$\cos(x)\sin^5(x)$& & & & \\
\whline
\end{tabularx}

\end{exercicea}











\begin{exerciceb}[Preuve de l'équation fonctionnelle caractéristique de l'exponentielle]
 Prérequis : la fonction exponentielle, notée exp, a les trois propriétés suivantes :

\begin{enumerate} \item exp est une fonction dérivable sur $\bbr$ ;

\item sa fonction dérivée, notée exp$'$, est telle que, pour tout nombre
réel $x$, exp$'(x)$ =  exp($x$) ;

\item exp($0$) = $1$.

\end{enumerate}

En n'utilisant que ces trois propriétés de la fonction exp, démontrer successivement que

\begin{itemize} \item Pour tout nombre réel $x,~ \text{exp}(x) \times
\text{exp}(- x) = 1$ ;

\item pour tout nombre réel $a$ et tout nombre réel $b,~ \text{exp}(a +
b) =  \text{exp}(a) \times \text{exp}(b)$.

\end{itemize}
\end{exerciceb}



\begin{exercicec}[Définition  de  l'exponentielle  à   partir  de  son  équation
  fonctionnelle caractèristique]

 On sait qu'une fonction $f$ est dérivable sur $\bbr$, qu'il existe $x_0\in\bbr$ tel que $f(x_0)\neq 0$ et que pour tous réels $x$
et $y$, $f(x+y)=f(x)×f(y)$.
 \begin{enumerate}
\item Démontrez que $f$ est à valeurs positives.
\item Démontrez que $f(0)=1$.
\item Soit $a$ un réel fixé. Démontrez que, pour tout réel $x$, $f'(x+a)=f(a)f'(x)$.
\item On suppose que $f'(0)>0$
\begin{enumerate}
\item Quel est le sens de variation de $f$~?
\item Déterminez $\Lim{+\infty}f(x)$.\end{enumerate}
\item Une fonction strictement croissante et à valeurs strictement positives diverge-t-elle forcément vers $+\infty$~?\end{enumerate}
\end{exercicec}




\begin{exercicec}[Ln comme primitive de la fonction inverse]

 Oublions tout ce que nous savons sur  la fonction ln. Appelons $L$ la primitive
 sur $]0,+\infty[$ de la fonction $x\mapsto 1/x$ 
qui  prend la  valeur  0  en 1.  Notre  but est  de  démontrer  que $L$  vérifie
l'équation fonctionnelle de John Napier: $L(a×x) = L(a)+L(x)$. 

Pour cela nous allons introduire un réel $a>0$ et la fonction
$f~:\ x\mapsto L(ax)$ définie sur $]0,+\infty[$
\begin{enumerate}
\item Démontrez que $f$ est dérivable sur $]0,+\infty[$ et calculez
$f'(x)$ en fonction de $x$.
\item Déduisez-en qu'il existe un réel $k$ tel que pour tout
$x>0$, $f(x)=L(x)+k$.
\item Démontrez finalement que pour tout $x>0$, $L(a×x)=L(a)+L(x)$.
\end{enumerate}
\end{exercicec}


\begin{exercicec}[Le problème de John]

Nous allons rechercher les fonctions $f$ telles que 
\begin{itemize}
\item $f$ est dérivable sur $]0,+\infty[$
\item $f'(1)=1$
\item pour tous réels $a>0$ et $b>0$, $f(ab)=f(a)+f(b)$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Calculez $f(1)$.
\item Soit $a>0$ un réel fixé. On définit sur $]0,+\infty[$ la
fonction $$ g_a~:\ x\mapsto g_a(x)=f(ax)-f(x)$$ Démontrez que $g_a$
est constante.
\item Démontrez que $g_a$ est dérivable sur $]0,+\infty[$ et
calculez $g_a'(x)$.
\item Il ne vous reste plus qu'à remarquer que
$g_a'(1)=af'(a)-f'(1)$ pour en déduire que $f$ est la primitive de
$x\mapsto 1/x$ sur $]0,+\infty[$ qui s'annule en 1.
\end{enumerate}

\end{exercicec}







\begin{exercicec}[Récurrence]

 On  pose  $g_n(t)=t^ne^{-t}$.  On  note  $g_n^{(n)}$  la  dérivée  $n$-ième  de
 $g_n$. Démontrer que $t\mapsto e^tg_n^{(n)}(t)$ est une 
fonction polynomiale de degré $n$. 

\end{exercicec}




























%\end{document}













































% \section{Intégration}



% \subsection{LE PRINCIPE DE SOMMATION INFINIE}


% \subsubsection{Qu'est-ce qu'une intégrale ?}


% \MAT{Tout d'abord, je suis heureux de vous retrouver sain et sauf
% aprés ce terrible séjour chez les fizyssiuns.}

% \pro Merci, cher disciple.

% \MAT{Avide de connaissances mathématiques, j'ai jeté un coup d'\oe il
% sur mon livre de Terminale pendant votre absence et j'ai cru
% comprendre qu'une intégrale était une aire. }

% \pro C'est un point de vue \mat, mais pour bien appréhender la
% notion d'intégrale, il vaut mieux  revenir à l'interprétation
% physique, le seul point de vue en termes d'aire est trop
% réducteur.

% \sm

% Les physiciens utilisent les intégrales  pour calculer bien
% d'autres choses que des aires: une masse, une énergie, un volume
% ou encore un potentiel électrique peuvent s'écrire comme
% l'intégrale d'une fonction d'une variable sur un segment. Dans
% tous les cas, y compris celui du calcul d'aire,
%  c'est
%  la notion intuitive de
% sommation infinie qui permet de faire ce lien entre une grandeur
% physique et une intégrale.
%  Pour vous faire une idée de ce qu'est une sommation infinie, je vous propose d'examiner
%  ensemble trois exemples: un calcul de distance, un calcul d'aire et un calcul de volume.


% \subsubsection{Comment calculer la distance parcourue connaissant les
% vitesses instantanées ?}\label{long}

% \pro Supposez, \mat,  que le compteur kilométrique de votre
% scooter soit en panne et que vous ne disposiez que du compteur des
% vitesses qui donne à tout instant $t$ la vitesse arithmétique
% $v(t)$. Pouvez-vous calculer la distance $\ell$ parcourue entre
% deux instants $t_{1}$ et $t_{2}$ ?

% \MAT{Si la vitesse est constante et égale à $v_0$, on a
% $\ell=v_0\,(t_2-t_1)$. Mais sinon..., je ne vois pas.}


% \pro Eh bien sinon, on se ramène à des intervalles de temps
% \og~très petits~\fg{} où la vitesse est \og~presque constante~\fg{}. En
% cela, nous allons raisonner en physicien, le but étant d'avoir une
% bonne intuition de ce qu'est une intégrale, mais il ne faut pas
% croire que vous pourrez utiliser ce genre d'arguments dans un
% raisonnement mathématique. Je m'explique.

%  Nous allons imaginer que
% l'intervalle $[t_{1},t_{2}]$ est découpé en une infinité de petits
% intervalles de temps de durée $dt$. Pendant l'un de ces
% intervalles $[t,t+dt]$, on parcourt approximativement la distance
% $v(t)\,dt$, car l'intervalle
%  étant infiniment petit, on peut supposer que la vitesse est constante et égale
% à $v(t)$ entre $t$ et $t+dt$. La distance totale $\ell$ correspond
% donc à la somme, en nombre infini, de ces distances infiniment
% petites, pour $t$ variant de $t_{1}$ à $t_{2}$.
% %Graphiquement,
% %la distance parcourue entre $t$ et
% %$t+dt$ s'assimile à l'aire infiniment petite hachurée.
% %
% %\bigskip
% %\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip\bigskip
% En notation intégrale, cela s'écrit
% $$ \ell=\int_{a}^{b}v(t)\,dt.$$
% \MAT{Mais pourquoi utilise-t-on le symbole $\int$ ?}

% \pro Parce qu'il représente le S de \emph{summa} qui signifie
% somme en latin ; il a été inventé par Leibniz de même que les
% notations $dt$, $dx$... Vous voyez bien qu'une intégrale est avant
% tout une somme !

% \MAT{D'autre part, je ne vois pas bien quel sens précis on
% pourrait
%  donner à cette somme en nombre
% infini de quantités infiniment petites...}

% \pro Il y a effectivement un vrai problème de définition. Mais
% vous ne saurez exactement ce que représente $\int_{a}^{b}v(t)\,dt$
% que l'année prochaine. En attendant, voici d'autres exemples.



% \subsubsection{Quelle est l'aire délimitée par une courbe ?} \pro Parlons un peu, \mat, de l'aire d'une portion de plan délimitée par la
% courbe représentative d'une fonction. On considère donc une fonction $f$ continue sur $[a,b]$, et pour $c$ et $d$ dans $ [a,b]$ avec
% $c<d$, on note $\mathscr{A}(c,d)$ l'aire de la portion de plan comprise entre les droites d'équations $x=c$, $x=d$, $y=0$ et la courbe
% d'équation $y=f(x)$.

% \begin{center}
% \includegraphics{limfonc.671}
% \end{center}

% Pour comprendre comment peut se calculer $\mathscr{A}(a,b)$, nous
% allons, comme pour le calcul de distance de tout à l'heure,
% découper  l'intervalle $[a,b]$ en une infinité
%  de petits
% intervalles de la forme $[x,x+dx]$ correspondant à une petite aire
% $\mathscr {A}(x,x+dx)$.



% \begin{center}
% \includegraphics{limfonc.672}
% \end{center}


% \MAT{ Et j'imagine qu'on va dire que $\mathscr {A}(a,b)$ est la
% somme en nombre infini des aires $\mathscr{A}(x,x+dx)$ infiniment
% petites pour $x$ variant de $a$ à $b$.}

% \pro Quel talent!

% \MAT{J'ai compris le principe, mais en quoi suis-je avancé, une
% fois que j'ai fait ce découpage ? Je me retrouve avec une infinité
% de calculs à faire, au lieu d'un seul.}

% \pro Certes, mais ce qui est intéressant, c'est qu'on peut donner
% une valeur approximative de $\mathscr{A}(x,x+dx)$. En effet, comme
% $dx$ est infiniment petit,  $f$ est presque constante et égale à
% $f(x)$  sur tout l'intervalle $[x,x+dx]$. Donc
% $\mathscr{A}(x,x+dx)$ vaut à peu près l'aire d'un rectangle de
% base $dx$ et de hauteur $f(x)$, c'est à dire $f(x)dx$.

%  Avec les mêmes
% notations que dans le problème précédent, on a donc, en faisant la
% somme pour $x$ variant de $a$ et $b$ des aires infiniment petites
% $f(x)dx$
% $$\mathscr{A}(a,b)=\int_a^bf(x)\,dx.$$

% Voilà pourquoi un calcul d'aire peut se ramener à un calcul
% d'intégrale.

% \subsubsection{Quel est le volume intérieur à une sphère ?}

% \MAT{Après la dimension 1 et la dimension 2, maintenant la
% dimension 3, c'est ça?}

% \pro Oui, une distance, une aire, un volume sont en fait des
% \textit{mesures} d'objets à une, deux ou trois dimensions. Et qui
% dit mesure, dit intégrale.

% \MAT{Vous allez donc exprimer le volume intérieur à une sphère
% comme une intégrale.}

% \pro Effectivement, nous allons imaginer que l'intérieur de la
%  sphère est découpé
% en une infinité de parties de volume infiniment petit, puis
% effectuer la somme de ces petits volumes. Il y a plusieurs
% manières de procéder: découper  l'intérieur de la sphère en une
% infinité de sphères concentriques, comme des poupées russes, ou
% alors considérer qu'elle est composée de tranches horizontales
% infiniment fines.
% %Nous allons effectuer le calcul
% %du volume à l'aide du découpage en tranches, mais pour vous entraîner \mat,
% %vous pourrez essayer ensuite la méthode des poupées russes
% %vous-même. Une indication quand même: l'aire d'une sphère de rayon $r$ est $4\pi r^2$.
% %
% \MAT{Je préférerais les tranches Professeur, car je ne joue plus à
% la poupée.}

% \pro Comme vous voulez. Alors commençons par supposer que la
% sphère a pour rayon $R$ et pour équation dans un repère orthonormé
% $x^{2}+y^{2}+z^{2}=R^{2}$, et découpons.


% \begin{center}
%   \includegraphics{sphere.1}
% \end{center}

% Il faudrait maintenant \og~calculer~\fg{} le volume de la tranche
% hachurée qui correspond aux points dont l'altitude est comprise
% entre $z$ et $z+dz$. Et cette fois, \mat, en quoi va consister
% l'approximation ?

% \MAT{Facile, facile, je vais dire que cette tranche a un rayon
% constant puisque son épaisseur $dz$ est infiniment petite, et donc
% c'est un cylindre.}

% \pro Oui, poursuivez donc le calcul, je vois que vous êtes bien
% parti !

% \MAT {Cette tranche a approximativement pour volume
% $\pi\,r^2(z)\,dz$ où $r(z)$ est le rayon de la subsection d'altitude
% $z$. Il me reste à calculer $r(z)$, mais là, je suis un peu en panne. Un petit indice, Professeur ?}

% \pro Il tient en un mot: Pythagore.

% \MAT{Merci, Professeur.



%  D'après le théorème de Pythagore, on a
% $r^2(z)+z^{2}=R^{2}$ et le volume total est donc
% $$V=\int_{-R}^{R}\pi(R^{2}-z^{2})dz.$$ Et j'ai fini !}

% \pro Très bien, \mat, mais ça ne sera fini que lorsqu'on aura
% simplifié cette intégrale ! Cela se fait en utilisant les
% techniques de calcul d'intégrales à l'aide de primitives,
%  et avec ces techniques, on obtient facilement
% la formule classique
%  $\ds V={4\over3}\,\pi\,R^3$.








% \subsubsection{Calcul de la longueur d'un arc}


% On considère  la courbe d'équation  $y=f(x)$. Imaginez  un moyen d'obtenir  la longueur de  l'arc de
% cette courbe compris entre les points d'abscisse $x_i$ et $x_f$.







% \subsection{Définition des intégrales}


% \begin{definition}[Intégrale d'une fonction continue à valeurs positives]

%   On appelle intégrale entre $a$ et $b$  de la fonction $f$ continue sur $[a,b]$
%   et à valeurs positives l'aire de la portion du plan comprise entre les droites
%   d'équations $x=a$, $x=b$,  $y=0$ et la courbe d'équation  $y=f(x)$. Cette aire
%   se note $$\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x$$
% \end{definition}






% \subsection{PRIMITIVE ET INTÉGRALE}

% \subsubsection{Intégrale fonction de sa borne supérieure}

% Considérons une fonction $f$ que nous supposerons continue sur un intervalle $[a,b]$ pour simplifier notre propos. 

% On peut donc définir une fonction $S$ sur $[a,b]$ telle que 
% $$\Fonc{S}{[a,b]}{\bbr}{t}{\ds\int_a^tf(u)\d u}$$

% Du point de vue graphique, on peut interpréter $S(t)$ comme l'aire algébrique du domaine bleu:

% \begin{center}
%  \includegraphics[height=4.5cm]{limfonc.67} 
% \end{center}
% \subsubsection{Comment retrouver $\Mathbold{f}$ connaissant $\Mathbold{S:~t\mapsto \int_a^bf(u)\d u}$ ?}

% Rappelons d'abord la définition d'une primitive:


% \begin{definition}[Primitive]
%   Soit $f$ et $F$ deux fonctions définies sur un intervalle $I$. Alors \textbf{$F$ est une primitive de $f$} lorsque $F$ est dérivable sur $I$ et que $F'=f$
% \end{definition}




% Nous allons donc essayer de retrouver $f$ connaissant $S$.





% \subsubsubsection{Approche intuitive}


% On fixe $t$ dans $[a,b[$ et on considère un \og~petit~\fg{} réel strictement positif $h$. Observons ce qui se passe sur le \og~petit~\fg{} intervalle $[t,t+h]$ 

% \begin{center}
%  \includegraphics[height=4.5cm]{limfonc.68} 
% \end{center}

% On \og~voit~\fg{} que, pour $h$ petit, l'aire noire est \og~petite~\fg{} devant l'aire bleue du rectangle situé en dessous. Cela donne
% $$S(t+h)-S(t)=h\times f(t)+\text{aire noire}\simeq h\times f(t)$$

% et donc $$\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}\simeq f(t)$$

% Ainsi, le taux d'accroissement de $S$ entre $t$ et $h$ \og~ressemble~\fg{} à $f(t)$ quand $h$ est \og~petit~\fg{}. 

% On \og~sent~\fg{} donc que $S$ est dérivable en $t$ et que $S'(t)=f(t)$ et donc que $S$ est une primitive de $f$, ce qui crée le lien bien connu entre  primitive et intégrale.

% Il reste à prouver cette intuition.



% \subsubsubsection{Preuve de notre intuition}

% Nous allons utiliser la formule de la moyenne vue précédemment appliquée à la fonction $f$ continue sur $[t,t+h]$. Cela donne qu'il existe un réel $t_h$\footnote{$t_h$ dépend bien sûr de $h$} tel que
% $$\dfrac{1}{t+h-t}\ds\int_t^{t+h}f(u)\d u=\dfrac{1}{h}\times \big(S(t+h)-S(t)\big)=f(t_h)$$

% C'est à dire que $$\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}=f(t_h)$$

% Or $f$ est continue sur $[t,t+h]$, donc quand $h$ tend vers 0, $f(t_0)$ tend vers $f(t)$ et donc $S$ est dérivable à droite en $t$, et 

% $$S'(t)=\ds\lim_{h\to 0}\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}=f(t)$$

% Il resterait à faire la même preuve pour $h$ négatif pour avoir la dérivabilité tout court.

% On obtient donc le résultat suivant:

% \begin{theoreme}[Théorème fondamental de l'intégration]
%   Soit $f$ une fonction continue sur $[a,b]$ et à valeurs dans $\bbr$ et soit 
% $$\Fonc{S}{[a,b]}{\bbr}{t}{\ds\int_a^tf(u)\d u}$$
% alors $S$ est dérivable sur $[a,b]$ et $S'=f$
% \end{theoreme}


% \subsubsection{Comment calculer une intégrale à l'aide d'une primitive?}


% Rappelons une propriété bien connue:



% \begin{theoreme}[]
%   Deux primitives d'une même fonction définie sur un intervalle diffèrent d'une constante
% \end{theoreme}


% En effet, si $F$ et $G$ sont deux primitives de $f$ sur $I$, alors $F'=G'=f$ et donc $F'-G'=(F-G)'=0$. La fonction $F-G$ est donc constante sur $I$ et il existe un réel $k$ tel que $F(x)-G(x)=k$ pour tout $x\in I$.

% \sm

% Soit donc $F$ une primitive de $f$. Comme la fonction $S$ est elle aussi une primitive de $f$, il existe donc un réel $k$ constant tel que 
% $S(t)=F(t)+k$ pour tout $t\in[a,b]$. Alors

% $$\ds\int_a^bf(u)\d u=S(b)-S(a)=\big(F(b)+k\big)-\big(F(a)+k\big)=F(b)-F(a)$$



% \begin{theoreme}[Intégrale et primitive]
%   Soit $F$ une primitive d'une fonction $f$ continue sur $[a,b]$, alors 
% $$\ds\int_a^bf(u)\d u=F(b)-F(a)$$
% \end{theoreme}












% \subsection{Nouveaux outils de calcul d'intégrales}


% \subsubsection{Intégration par parties} 

% \begin{theoreme}[Intégration par partieS]
% Soit $u$ et $v$ deux fonctions de classe $\mathnormal{C}^1$ sur un intervalle $[a,b]$ de $\R$. Alors
% %
% \[ \int _a ^b u'(t) v(t) dt = \Big[ u(t) v(t) \Big] _a ^b - \int _a ^b u(t) v'(t) dt .\]
% \end{theoreme}

% \begin{proof}
% \GrosTrou{
% $u$ et $v$ sont de classe $\mathnormal{C}^1$ sur $[a,b]$, donc $ t \to u'(t) v(t) $ et $ t \to u(t) v'(t) $ sont continues sur cet intervalle et les deux intégrales existent. On trouve alors par calcul de primitive:
% %
% \[ \int _a ^b \( u'(t) v(t) +  u(t) v'(t) \) dt = \Big[ u(t) v(t) \Big] _a ^b .\]
% %
% D'où le résultat par linéarité de l'intégrale.
% }
% \end{proof}



% \begin{recherche}
%   Calculer $\ds\int_1^x\ln(t){\rm d}t$ à l'aide d'une intégration par parties.
% \end{recherche}


% \begin{recherche}
%   L'IPP qui tourne en rond ou comment connaître une intégrale sans la calculer!

%   Utilisez deux IPP pour connaître la valeur de $I=\ds\int_{0}^{\pi} \sin(t)\E^t {\rm d}t
%   $
% \end{recherche}


% \begin{NB}
%   Apprenez  à  remarquer dans  la  nature  les  fonctions  qui \og  tournent  en
%   rond\fg{} par dérivation/intégration: sin, cos, exp.
% \end{NB}





% \subsubsection{Changement de variable}
 
% \begin{theoreme}[Changement de variable]
% Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$. Soit $ u: t \longrightarrow u(t) $ une fonction de classe $ \mathnormal{C} ^1 $ sur un intervalle $ [ \alpha, \beta ] $ de $\R$ et à valeurs dans $I$. Alors
% %
% \[ \int _{u(\alpha)}  ^{u(\beta)} f(x) dx = \int _{\alpha}  ^{\beta} f\( u(t) \)
%   u'(t) dt \]

% \end{theoreme}

% \begin{proof}
% \GrosTrou{(démonstration à connaître)
% La fonction $f$ est continue sur $I$, donc admet une primitive $F$ sur cet intervalle. Soit $ h = F \circ u $. La fonction $h$ est de classe $C^1$ sur $ [ \alpha, \beta ] $ (par composée de fonctions de classe $C^1$), et pour tout $t \in [ \alpha, \beta ]$,
% %
% \[ h'(t) = F'( u(t) ) u'(t) = f(u(t)) u'(t) .\]
% %
% Cette fonction étant continue sur $[\alpha, \beta]$, on peut passer à l'intégrale et on trouve:
% %
% \[ \int _{\alpha} ^{\beta} f(u(t)) u'(t) dt = h(\beta) - h(\alpha)
%  = F( u (\beta)) - F( u(\alpha))
%  = \int _{u(\alpha)} ^{u(\beta)} f(x) dx\]
% Si de plus, $u$ est strictement monotone sur l'intervalle $ [ \alpha , \beta ] $, alors par le théorème de la bijection ($u$ étant continue !) $u$ réalise une bijection de $ [\alpha , \beta] $ sur un intervalle $ [a,b] $.
% }
% \end{proof}



% \begin{NB}
%   On peut utiliser cette formule \og  dans les deux sens\fg{}. En pratique, pour
%   effectuer le changement  de variables $x=u(t)$, on remplace  chaque morceau de
%   l'intégrale de départ par le morceau correspondant de l'autre intégrale selon
%   le schéma:

%   $$
%   \begin{tabular}{rcl}
%   f(u(t)) &⟷& f(x)\\
%   u'(t){\rm d}t &⟷ &dx\\
%   α& ⟷ &u(α)\\
%   β &⟷ &u(β)\\
% \end{tabular}
% $$
% \end{NB}

% Par exemple, on voudrait calculer $\ds\int_{0}^{1} \sqrt{1-x^2} {\rm d}x$. Cette
% racine        nous       embête,        mais        on       remarque        que
% $f(\sin(t))=\sqrt{1-\sin^2(t)}=\sqrt{\cos^2(t)}=|\cos(t)|$ et tout s'arrange :)

% On va donc essayer le changement de variable $x=u(t)=\sin(t)$ avec $f(x)=\sqrt{1-x^2}$:



%   \begin{center}
%   \begin{tabular}{rcl}
%   $\sqrt{1-\sin^2(t)}=f(u(t))$& ⟷ &$f(x)=\sqrt{1-x^2}$\\
%   $\cos(t){\rm d}t=u'(t){\rm d}t$& ⟷ & ${\rm d} x$\\
%   $0=α$& ⟷ &$u(α)=\sin(α)=0$\\
%   $\dfrac{π}{2}=β$ &⟷ &$u(β)=\sin(β)=1$\\
% \end{tabular}
% \end{center}

% On va donc remplacer le côté droit par le côté gauche:

% $$
% I = \ds\int_{0}^{\dfrac{π}{2}} \sqrt{1-\sin^2(t)}\cos(t) {\rm d}t=\ds\int_{0}^{1}
% \sqrt{1-x^2} {\rm d}x
% $$


% Alors $I=...$

% \begin{recherche}
%   En utilisant le changement de variable $t=\cos x$, calculer la valeur de:
% \[ I = \int_0 ^\pi \dfrac{ \sin(x) }{ 1 + \cos(x) ^2 } dx .\]
% \end{recherche}






% % \modeexercice

% % \section{}


\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyDerPrimInt21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
